Procházka

Odpoledne se jde Květa po těžké práci projít.

Je příjemný podzimní den. Slunce svítí, ale nepálí tak jako v létě. Nad hlavou Květě stoupá letadlo, nechává za sebou dlouhou bílou čáru.

Je září, měsíc, ve kterém pomalu umírá teplo a rodí se chlad.

Na procházku se Květa oblékla stejně pečlivě, jako kdyby šla do divadla. Kostým s vypasovaným kabátkem (sukně končí pár centimetrů pod koleny), punčochy tělové barvy, čisté střevíce na nízkém podpatku.

Nalíčila se před velkým zrcadlem v hale. Nikdy se nelíčila jinde, přestože v hale bylo šero a Jiří se jí kvůli tomu smál; vlastně ne, opraví se v duchu, zpočátku to bylo jinak, tehdy ještě chromovaný lustr, který v hale visel, uživil všech dvacet žárovek a ona viděla každý pór na své kůži. Žárovky začaly umírat postupně a Jiří je nejprve měnil, balancoval na vysokých štaflích, mezi prsty svíral křehkou skleněnou baňku, ale potom na to začal být příliš starý, jeho tělo ztratilo pružnost a každé stoupnutí na štafle bylo jako přímá výzva smrti. Hala se proto postupně ponořila do tmy, zůstala v ní svítit jediná žárovka, bílá zářivka, kterou na jedno z ramen lustru neochotně našroubovala Ukrajinka bydlící v podkroví.

Šero v hale Květě nevadí, uměla by se nalíčit i potmě. Svou tvář dobře zná. Má zmapovaný každý kousek vlastního těla, všechny žilky tepající pod kůží. Den co den se myje, do sucha drhne ručníkem a natírá krémem a občas si před televizí masíruje lýtka nebo provádí gymnastiku prstů.

Je pyšná na to, že nevypadá na svůj věk.

Pýchu cítí i teď, když si svižně vykračuje Hanspaulkou, na konec Fetrovské ulice, kde zabočí doprava a mírným stoupáním se vydá ulicí Na Viničních horách k restauraci U Hadovky, v níž si někdy dává tonik. Dnes na něj nemá chuť (přestože v krku ji trochu škrábe od toho, jak tahala balíky zaprášených novin, a hodilo by se něčím to spláchnout).

Chce být co nejdéle na slunci. Mine proto restauraci a pokračuje kolem upravených zahrad a stromů, které zatím nezaznamenaly nadcházející podzim a koruny mají zelené.

Prochází se, dokud neucítí ve svalech únavu. Nechce se jí domů, ví však, že kdyby procházku protáhla, druhý den by se jí špatně vstávalo. Nejkratší cestou proto zamíří k vile. Odemkne si zahradní branku a hlavní vchod. V hale se na chvíli zastaví a naslouchá, jestli neuslyší Ukrajinku o dvě patra výš. Přede dveřmi svého bytu se přezuje do pantoflí. Pak vejde dovnitř a zamkne za sebou. V kuchyni si uvaří šálek čaje, posadí se s ním do křesla v obývacím pokoji a natáhne nohy před sebe. Zhluboka vydechne, je malátná a ospalá, ale miluje tenhle pocit únavy po náročném dni, odpočinek chutná sladce, je to jako zkoušet plavat v medu nebo v sirupu, dělat líná tempa a všude kolem sebe cítit lepkavou tíhu, té slasti se nic nevyrovná.

Vypije čaj. Zamyslí se nad tím, zda by se neměla jít podívat do sklepa, pokochat se vším, co dnes udělala. Nakonec tu myšlenku zavrhne. Raději si dá další šálek čaje a nakrmí kocoura.

A na závěr dne, jako odměnu, si dopřeje cigaretu, vykouří ji v koupelně (kouř při tom fouká do světlíku) a na sobě má jen podprsenku a punčochy, které ze sebe později opatrně stáhne a odloží do koše se špinavým prádlem.

Vůně

Květa se probudí v dobré náladě, kolem deváté.

V noční košili přistoupí k oknu, den je jasný a zdá se, že bude stejně pěkně jako včera. Květa ucítí lehké vzrušení, neví, zda bude lepší věnovat se stavbě doupěte ve sklepě, nebo práci na zahradě. Nakonec se rozhodne pro obojí, přes den bude na zahradě a večer sestoupí do sklepa.

Vyzuje si pantofle a na okamžik si ještě lehne, postel nestačila vychladnout, Květa zhluboka natáhne nosem a vdechne vůni vlastního spánku, zpocených lůžkovin a aviváže. Se zavřenýma očima tápe po nočním stolku (pouzdro s brýlemi, rozečtená kniha, sklenice s vodou), dokud nenajde lahvičku očních kapek. V poslední době mívá tak suché oči, že jí lékař předepsal umělé slzy. Vykape si postupně obě oči a podobně jako těch skutečných je i umělých slz nadbytek, najdou si cestu ve vráskách na spáncích a zvolna stékají k uším.

Květa leží, dokud vlhkost na její tváři neuschne.

Oblékne se před zrcadlem. Volné kalhoty a blůza s potiskem drobných květin. Řetízek, snubní a zásnubní prsten (před prací na zahradě si je sundá). Kapka parfému do důlku mezi klíčními kostmi a na zápěstí. Chanel číslo 5 (dostala ho od dcery, protože Marilyn Monroe a tak dále).

Na závěr se Květa učeše, vlasy má husté a zdravé, nad čelem a kolem uší stočené do tuhých vln. Mohla by si dovolit jakýkoliv účes, i ve svém věku by mohla experimentovat. Zůstává ale věrná střihu, který objevila před mnoha lety, v době, kdy se narodila Eva.

Napadne ji, že se stejným účesem ji nejspíš i pohřbí, a hned tu myšlenku zažene, nechce myslet na smrt, rozhodně ne takhle brzy po ránu, navíc když má před sebou řadu úkolů, které čekají na splnění.

V kuchyni je chladno. Kocour Hrášek dočista vylízal misku a stočil se na jedné z židlí. Na Květin příchod reaguje cuknutím ucha, oči však neotevře. Květa ho pohladí po hřbetě a on blaženě zapřede, odněkud z hloubi spánku.

Květa si uvaří kávu a v troubě rozpeče dvě žemle, které namaže máslem a marmeládou. Jí pomalu a listuje při tom v jednom z magazínů, které nechala v hale válet její ukrajinská podnájemnice. Časopis má tuhé lesklé stránky a Květa se podivuje nad množstvím módního zboží, které nabízí. Přemýšlí, jestli si ho Ukrajinka (jmenuje se Lara) může ze svého platu lékařky pořídit. Protože pokud ano, pokud má na rozhazování, mohla by jí Květa zvednout nájem.

Potom časopis zaklapne a zbytek snídaně dojí vestoje, u kuchyňské linky.

—

Hlína na zahradě je měkká a teplá.

Květa klečí na polstrované podložce a pleje. Plevel hází do plastového kbelíku, který později odnese na konec zahrady a vysype na kompost.

Na zahradě kvetou jiřiny, plaménky a hortenzie. Růže jsou ošetřené postřikem proti mšicím a stále mají spoustu poupat. Květa pozorně provléká ruku mezi trny a ostrými zahradnickými nůžkami likviduje vlky, které na některých růžích vyrážejí.

Myslí při tom na Jiřího. Pokaždé, když bylo pěkně, pomohla mu na lavičku v zahradě, aby se nechal prohřát od sluníčka. Dohlédla na to, aby měl po ruce dost vody a kousek ovoce. A noviny, i když po druhé mrtvici už nedokázal přečíst ani titulky hlavních zpráv. Ale vypadalo to tak normálně. Ona zahradničila a její muž odpočíval s čerstvým výtiskem novin.

Z úst mu takřka nepřetržitě vycházel pramínek slin. Květa čas od času vstala, vylovila kapesník a otřela mu rty.

Mohla by takhle žít věčně.

Malý kousek vlastní země (železný plot natřený zelenou barvou), sladce vonící tráva, ptáci peroucí se ve větvích jabloně.

Ona a Jiří.

On je na ní závislý jako nemluvně.

Ona cítí sladké trnutí plynoucí z vědomí, že její život má smysl.

Někdo ji potřebuje.

Ruce má pevné a rovná ramena; není pod tím břemenem ani trochu schýlená.

Ráda pečuje o svého muže.

Druhá mrtvice ho zabije, řekl lékař. (A přijde? zeptala se ho tenkrát a on pokrčil rameny, díval se někam za ni.)

Nezabila ho, ale udělala ho ještě bezmocnějším.

Špatně polykal, musela ho krmit tekutou stravou.

Nepoznával ji, a pokud ano, nedával to na sobě znát, tvář mu ztuhla v neměnném šklebu, s jedním okem přivřeným a věčně povoleným koutkem úst.

Ty můj miláčku, říkávala Květa každé ráno, když musela převlékat polštář promočený slinami.

Eva jí radila, ať ho dá do ústavu. Eva byla se vším rychle hotová.

Květa rázně vstane a zajde si do zahradního domku pro nůžky na trávu.

Do ústavu!

Skloní se nad trávu, která je přerostlá a padá přes obrubník na zahradní cestičku.

Dokud budu mít zdravé ruce a nohy, dokážu se o tvého otce postarat, řekla Evě. Cítila v sobě obrovskou sílu a odhodlání.

Dokážu to, říkala si pokaždé, když Jiřímu měnila pleny a ošetřovala ho zásypem jako dítě.

Jako kdysi Evu.

Když Květa dojde na konec cestičky, narovná se.

Má vlhko v podpaží a mezi prsy.

Pot a Chanel 5.

Koštětem zametá ostříhanou trávu.

Z večerky naproti ji pozoruje stará Vietnamka.

Kocour, který celý den podřimoval na sluníčku, právě ulovil malého ptáčka.

A mandloň, stojící na konci ulice, jako první ucítí nadcházející podzim a lehce zašumí větvemi.

—

Pozdě odpoledne Květa pracuje ve sklepě.

Dobře si promyslela, jak by mělo doupě vypadat.

Sklep pod vilou je rozlehlý, rozdělený do několika částí. Je tu místnost plná kompotů a zavařenin, kumbál sloužící jako odkladiště nepotřebných věcí, kotelna. Kdysi tu bydlelo služebnictvo. Kuchařka a panská. Obě nosily naškrobenou zástěru a pohodlné, dobře vyšlápnuté boty. Okny, která jsou vysoko a zároveň na úrovni země, se dívaly do zahrady. Do služby je povolával elektrický zvonek, umístěný na chodbě.

Jednou z místností, které ve sklepě zůstaly, je prádelna. Stojí v ní stará pračka a mandl. Oboje funguje, a přestože Květu děsí zvuky, které přístroje při práci vydávají, nevidí důvod je měnit. Pere každých čtrnáct dní a prádlo věší na drátěný sušák postavený u zdi.

Balíky novin Květa nosí z komory, malé místnůstky na samém konci sklepní chodby. Noviny jsou v ní vyskládané od podlahy ke stropu, každý ročník v samostatném balíčku, převázaném provázkem.

Noviny a časopisy skladovali už Jiřího rodiče, ve sklepě je skoro celé dvacáté století, konzervované v papíře a tiskařské černi; zapáchající revoluce a státní převraty křičí velkými písmeny, módní vlny, od korzetů po podprsenky, se přelévají na stránkách, které se Květě pomalu rozpadají v rukou. Žádné číslo denního tisku nepřišlo nazmar (Květa na ně nesměla ani oloupat brambory), všechno se archivovalo v podzemí.

Z komory do místnosti, ve které vzniká doupě, je to přesně dvacet kroků. Květa tu vzdálenost překonává s pootevřenými ústy a lehkou hlavou. Na nohou má pevné boty, které nosí na zahradu. Pečlivě je očistila od hlíny.

Doupě je středně velká místnost naproti schodišti. Má malé okno s dřevěným parapetem, z něhož se loupe barva. Podlaha je betonová. Stěny jsou vymalované na bílo, u stropu visí lustr s kovovým stínítkem. Dveře jsou bytelné a přesně doléhají k zárubni.

Ve třicátých letech a ještě za války pokoj obývala služka. Květa ji zná z vyprávění. Stínová postava, kterou navzdory všem předpokladům potkalo nečekané štěstí: pár let po válce se provdala za správného muže a stala se paní tajemníkovou. Složila řidičské zkoušky a jednoho dne přijela před vilu svých bývalých zaměstnavatelů, ze zadního sedadla lesklého černého auta vytáhla škatuli s dorty a vnutila se do domu, do malé části, která Jiřího rodičům zůstala po jeho vyvlastnění. Usadila se v kuchyni a začala zeširoka vykládat o svém novém životě. Při tom polykala rakvičky se šlehačkou a čokoládové trubičky.

Nesundala si ani rukavice, vzpomínala se znechucením Jiřího maminka. A dorty snědla všechny.

Balíky s novinami Květa pokládá ke stěnám místnosti. Jako by stavěla cihlovou zeď. Nejprve ji má do výšky prsou, pak ramen a nakonec očí. Oddaluje chvíli, kdy si bude muset přinést štafle a začít noviny skládat těsně pod strop. Zatím obložila dvě stěny. Každý den udělá malý kousek. Postupuje po krůčkách, tak jako vždycky, a ví, že nakonec dosáhne svého.

Okno je pro ni oříškem. Vede do zahrady, k záhonu s mrkví, cibulí a pórkem. Chrání ho hustá mříž, pevně zasazená ve zdech domu. Přesto představuje riziko, slabinu v opevnění.

Během rozhodování, zda okno zakrýt, nebo nechat být, Květa vypije několik šálků čaje. Vzpomene si na Jiřího. Často mluvil o své práci. Říkal, že denní světlo a to, kam dopadá, je pro strukturu budovy stejně důležité jako nosné zdi.

Květa se jde podívat, kam ve sklepní místnosti dopadá světlo. Několik neduživých paprsků podzimního slunce se rozbíhá po šedé podlaze.

Na Květu to neudělá žádný dojem.

Rozhodne se okno zakrýt.

—

Večer s tužkou a papírem v ruce počítá, co všechno bude potřebovat.

Hřebíky.

Vruty a hmoždinky.

Vrtačku.

Petlici na dveře.

Strojní olej, aby mohla promazat zámek a klíč se v něm lehce otáčel.

A potom vnitřní vybavení.

Přímotop.

Matraci.

Plastové nádobí.

Květa vstane a projde se po pokoji. Z toho, jak tahala balíky s novinami, ji bolí ramena. Je unavená a současně plná energie, poprvé od Jiřího pohřbu si připadá užitečná.

Nádobu na fekálie, napadá ji. Kbelík s víkem a bažanta. Nebo zavařovačku.

Praktické záležitosti ji trochu znepokojují. Jak často bude potřeba nádobu vynášet? A kolik váží takový kbelík plný…

Unese ho?

Nadechne se a zprudka vydechne. Nechce si teď lámat hlavu věcmi, které může vyřešit později.

Cigaretu?

Možná.

Nejdřív zavolá kocoura.

Květa stojí na schodišti. Přes ramena si přehodila svetr, protože venku už je zima. Volá Hráška. Tmavě mourovatý kocour se vynoří z tavolníku u branky, s pyšně vztyčeným ocasem jde po zahradní cestičce jako předvoj Ukrajinky Lary, která se odněkud vrací domů. Za ruku vede svou dceru a Květa si pomyslí, že je příliš pozdě na to, aby tak malé dítě bylo venku. Ustoupí, aby kolem ní žena mohla projít, a pak co nejtišeji nasaje vzduch.

Lara voní.

Květě se její vůně líbí, ale nechce se ptát, jaký parfém Ukrajinka používá. Místo toho k sobě tiskne kocoura, usmívá se a myslí na doupě, které staví v podzemí vily, tak aby to Lara nevěděla, aby neměla ani tušení, že prostor pod jejíma nohama ožije, že bývalý služčin pokojík bude znovu obydlen.

Nákup

Hobbymarket Květě připomíná moře. Chvíli nedává pozor, a je v něm ztracená. Z reproduktorů se ozývá hudba, lesklé vozíky naplněné zbožím sebevědomě křižují pravoúhlé uličky.

Květa zůstane stát u vchodu, zamračeně se rozhlíží a pak se odhodlaně vydá vpřed. Je čtvrteční dopoledne a ona předpokládala, že obchod bude prázdný. Už na parkovišti pochopila, že se plete, většina míst byla zabraná.

Vozík, který Květa tlačí před sebou, má špatné kolečko, neustále zatáčí doprava. Rozčiluje ji to. Nakonec se v oddělení s koupelnovými doplňky skloní a pozorně kolečka prozkoumá. Zjistí, že jedno je omotané špinavým kusem látky. Znechuceně ji vezme do dvou prstů a táhne, dokud ji neodmotá. Odpadkový koš hledá marně, a tak látku pověsí na okraj vany. Doufá, že ji při tom nikdo neviděl. S vozíkem, který díky jejímu zákroku jede tak, jak má, míjí nablýskaná zrcadla, chromované armatury a osušky srovnané do komínků.

Trpělivě vyhlíží oddělení s hřebíčky, šrouby a elektrickým nářadím.

Kdykoliv v minulosti potřebovala něco v železářství, chodila do malého krámku v Dejvicích. S ochotným majitelem konzultovala průměr hmoždinek i délku řetízku ke špuntu od vany. Také při budování doupěte jí jako první přišlo na mysl dejvické železářství. Vzápětí si uvědomila, že to není dobrý nápad, že by bylo lepší udělat nákup anonymně.

V hobbymarketu na okraji Prahy si jí nikdo nevšímá. Mohla by tu zůstat do večera, ohmatávat zboží vystavené v policích, a nikomu by to nepřipadalo podivné. Kromě ní. Zvláštní osamocenost, kterou generuje dav, Květu skličuje.

Projde kolem kuchyní a sekaček na trávu. Potom stráví milou půlhodinku v oddělení zahrady. Množství rostlin, které obchod nabízí, ji ohromuje. Když narazí na sáčky s cibulkami jarních květin, zasní se. Co všechno by mohla ještě zasázet na zahradu! Rozšířit záhony nebo založit nové.

Donutí se sáček s cibulkami odložit. Přijela sem pro jiné věci. Opět překypuje zodpovědností. Cílevědomě se chopí vozíku a konečně dorazí do oddělení se šrouby a hřebíčky.

Nakupuje podle seznamu. K výběru vrtačky musí přizvat zaměstnance marketu. Je oblečený do zářivě červeného trička a vysvětluje jí rozdíl mezi elektrickou a akumulátorovou vrtačkou. K vrtačce, kterou si Květa vybere, jí přidá ještě sadu vrtáků.

Po dvou vyčerpávajících hodinách si Květa odváží nákup k autu. Je spokojená, pořídila všechno, co potřebuje, včetně dvou dřevěných desek, kterými v doupěti zakryje okno.

Ráda by si ještě před odjezdem dala cigaretu, ale nechce kouřit na parkovišti. Posadí se za volant a pečlivě si zapne pás. Zelený volkswagen zdědila po Jiřím a nikdy se s ním úplně nesžila, je opatrná a loudavá řidička, blinkry vyhazuje daleko před křižovatkou a složitější dopravní situace v ní probouzejí zmatek.

Domů dojede bez úhony. Pár minut sedí v garáži a poslouchá cvakání chladnoucího motoru. Pak odnosí nákup do sklepa. A k obědu si dá kuřecí řízek, hodí ho na pánev a zprudka opeče.

Dětství

Květa vyrostla ve velkém bytě na Vinohradech.

Čtyři pokoje, malý pokojík pro služku, kuchyně s pastelově vymalovanými stěnami a kachlovými kamny.

Slunce vcházející vysokými dělenými okny, teplé dubové parkety, perská kočka, pro kterou má otec slabost a která líná na vlněné koberce.

V jednom z pokojů tři postele pro tři sestry: Bělu, Annu a Květu.

Běla je nejstarší, narodila se v době, kdy se tavily zvony a odlévala se z nich děla.

Anna je prostřední. Ráda chodívá po špičkách a každý večer zvedá přehozy na postelích a ujišťuje se, že pod nimi nejsou bubáci.

A na nejmladší Květu se často zapomíná. Je drobná a málokdy o sobě dává vědět.

Otec všech tří sester pracuje jako úředník. Nosí trojdílný oblek a voní tabákem. Má klidný hluboký hlas a při čtení si nasazuje cvikr. Doma si obouvá plstěné trepky, lehké jako peříčko. Kdykoliv se k tomu naskytne příležitost, Květa mu trepky vezme a použije je jako postel pro své panenky a vycpaná zvířata.

Pan Svoboda odchází ráno do úřadu a domů se vrací na oběd. Obědvá sám, protože dvě nejstarší dcery jsou ještě ve škole a Květa se najedla spolu s maminkou a služkou v kuchyni. Po obědě si Květin otec natáhne nohy a rozepne vestu. Z kapsy vyloví hodinky, mračí se na ně a všelijak vzdychá; z toho Květa pozná, že by se měl vrátit do práce a že se mu nechce.

Po otcově odchodu se v jídelně vznáší jeho vůně. Služebná sklízí ze stolu a Květina maminka se posadí do výklenku u okna s novinami.

Květa je neklidná a chtěla by jít ven, obzvlášť když za okny svítí slunce. Ví však, že musí počkat, dokud služebná nedomyje nádobí, nebo matka nedočte noviny.

Procházka, na kterou se pak s některou z žen vydá, je obvykle krátká a neuspokojivá. Služebná nemá o pobyt na čerstvém vzduchu zájem a svižným krokem žene Květu Riegrovými sady, zatímco matka Květu neustále napomíná, aby chodila rovně a nezapomínala zdravit.

Květa má mnohem raději nedělní výlety, při nichž se celá rodina vydává za Prahu. Předchází jim důkladná příprava, při které se sestry navléknou do silných punčoch a pevných bot. Každá z nich dostane slaměnou kabelu, ve které je bílý chléb, kousek pečeně a skleněná lahev s malinovkou. Otec si oblékne soukenné šaty a na hlavu posadí klobouk. Květa a její sestry vědí, že jedna z otcových kapes ukrývá karty, Černého Petra, které pro ně nakreslil a vystříhal z tvrdého papíru.

Příroda, kam je otec bere, je jako otevřená kniha. Stromy i ptáci mají svá jména a dívky se je učí znát. V zapamatování jmen ptáků vyniká především Běla, je o třináct let starší než Květa, a tudíž skoro dospělá. Po obrně, kterou prodělala v dětství, kulhá, a udává proto tempo celé procházky. Zpočátku to Květě vyhovuje, jsou jí čtyři roky a chodí pomalu. Později, jakmile jí nohy zesílí, si její chůze najde vlastní rytmus a Běla začne Květě připadat nesnesitelně pomalá.

Matka výlety za Prahu miluje stejně jako její tři dcery. Je veselá a směje se mnohem víc, než když jsou doma. Květa má pocit, jako by při odjezdu z Prahy opouštěl matčinu tvář neviditelný šedý závoj, její oči jsou jasnější a ústa uvolněná.

Na výletě na Zbraslav Květa poprvé vidí maminku kouřit.

Sedí na lesní mýtině, kam je zavedla úzká pěšina, a otec si právě zapálil krátký doutníček. Maminka se k němu nakloní a něco mu pošeptá, on se usměje a podá jí ho. Květa s údivem sleduje, jak si maminka vkládá doutníček mezi rty, zaklání hlavu a vypouští k nebi proužek dýmu. Vypadá v tu chvíli jako cizí žena a Květa se vyděsí, takhle svou maminku nezná. Něco v Květiných vytřeštěných očích přitáhne maminčin pohled. Věnuje Květě uklidňující úsměv, vrátí doutník otci a přitáhne si Květu k sobě; Květa z ní cítí tabák a jemné toaletní mýdlo, a to je tak zvláštní spojení, že se jí z toho udělá úzko.

Dívka v puntíkatých šatech

Stáří zatím není tak hrozné, jak se Květa obávala.

Z nevyčerpatelné škály příznaků, signalizujících úpadek, ji ještě nepostihlo téměř nic.

Trochu se scvrkla a přišla o několik zubů.

Zešedivěla, naštěstí elegantně, do stříbrna, ne do ohavné amoniakové žluti.

Občas ji bolí klouby a hůř slyší, což není žádná škoda, protože málokdo dnes říká něco, co by stálo za pozornost.

Kdysi si myslela, že to bude horší.

Když jí bylo dvacet let, seděla v puntíkatých šatech a slamáku na lodičce uprostřed Vltavy. Naproti ní nervózně poposedával mladík (na jméno si už Květa nevzpomíná, setkala se s ním párkrát, ještě před Jiřím) a díval se na ni zbožňujícím pohledem. Měl obrovský nos, dlouhý a zahnutý, a díky slunci, které měl v zádech, házela jeho tvář neobvyklý stín, nos jako tenké ukazovátko mířil přímo ke Střeleckému ostrovu. Květa pozorovala ten stín a vodu (červencová řeka je pomalu a líně míjela) a věřila, že nikdy nezestárne.

Časem se to změnilo. Potkala Jiřího a poté, co jejím tělem prošly tři děti (první dvě potratila), si všimla jistého opotřebení. Píchalo ji v zádech. Čas od času jí otekly nohy. Břicho ztratilo tvar.

Navíc tu byla sešlost, kterou viděla u svých rodičů; ti se nechali postupujícím věkem zcela vyplenit.

S nepříjemným zatrnutím si uvědomila, že stárnutí se týká i jí.

Měla strach, že to bude jako ocitnout se v bouři. Že náhle ohluchne a oslepne, ztratí jistotu. Stěny jejích cév se ztenčí a srdce bude místo krve pumpovat obarvenou vodu.

Čekala, kdy se to zlomí, které z narozenin ji přenesou do tolik obávané životní etapy.

A pak jednoho dne zjistila, že se to stalo postupně. Stárnout bylo jako ponořit se do proudu vody a nechat ze sebe smývat vrstvu za vrstvou. Zůstávala sama sebou, a zároveň se měnila.

Jiří stárl společně s ní.

To se jí líbilo. Že mají pořád stejnou cestu.

Mlčenlivé sepětí (když si našla první šedivý vlas, prozkoumala Jiřího kštici a uviděla jich hned několik) a možnost o něj pečovat.

Po přestálých mrtvicích ji Jiří potřeboval víc než kdykoliv předtím. Měla v sobě dost síly, aby se o něj postarala. Každý den mu vařila čerstvé jídlo, a protože většinu času trávil v posteli, dohlížela na to, aby neměl proleženiny.

Když Jiří zemřel, připadala si podvedená. Opustil ji a nechal ji tu s plnou náručí citu, s nímž si nevěděla rady. Bylo to, jako by se musela zastavit uprostřed rychlého běhu, svaly se jí ještě chvěly a tělo volalo po dalším pohybu.

Co se mnou bude? pomyslela si na jeho pohřbu.

Obřadní síň voněla liliemi a Eva, která stála vedle ní, se dívala na hodinky, jako kdyby chtěla otcovu kremaci urychlit.

Prázdnota, kterou cítila po odchodu svého manžela, byla obrovská. Hrozilo, že Květu do sebe vtáhne a úplně rozloží.

Chyběl jí jeho dech.

Vůně.

To, jak zalykavě a ochraptěle volal v posledních dnech její jméno.

Měla pro sebe a pro Jiřího naplánovaný dlouhý život.

Stáří trvající několik desetiletí.

Chtěla se s ním dívat na televizi a poslouchat rozhlas. Naučit se bridž. Zajít do divadla. Poradit se o tom, co by bylo nejlepší vysadit na zeleninový záhon.

Chtěla pokračovat v životě, na jaký byla zvyklá.

Prvními nocemi po Jiřího smrti se prokouřila. Musela něco dělat s rukama, třásly se jí. Zapalovala si jednu cigaretu od druhé. Ticho, které kolem ní panovalo, ji znervózňovalo. Přála si, aby Ukrajinka v podkroví uspořádala hlučnou diskotéku. Aby se venku porvali psi. Aby přišla Eva a zapnula rádio.

Hučelo jí v uších. Jako kdyby seděla u vodopádu. Noc zvolna přešla ve svítání (první, druhé, třetí) a ona dřímala v kuchyni nad plným popelníkem.

Věděla, že by se měla vzchopit.

Nakrmit kocoura.

Opláchnout nádobí.

Umýt se.

Její smysl pro povinnost, vycvičený dlouhými roky manželství, fungoval dokonale.

Nakonec ji donutil udělat všechno, co od ní lidé (Eva) očekávali: omezila kouření, vytřídila Jiřího věci a část jich odnesla do charity, pravidelně uklízela a chodila na nákupy, a začala dokonce vařit podle blbečka, který každou neděli šaškoval v televizi.

Ještě toho máš hodně před sebou, řekla jí Eva.

A ona přikývla, přestože samota kolem ní se rozlévala jako moře a škubala za každé vlákno jejího těla.

Od lékaře dostala předpis na antidepresiva. Den za dnem polykala umělé štěstí a zapíjela ho sklenicí vody. Moc to nepomáhalo. Připadala si vnitřně prázdná, jako vydlabaná.

Dívka v puntíkatých šatech, kterou v sobě navzdory věku občas cítila, byla pryč.

Okno

Září je teplé.

Květa sklízí poslední rajčata, cukety a mrkev. Mrkev nosí rovnou do kuchyně. Strouhá si ji s jablkem nebo z ní vaří polévku. Jednou, když prochází kolem vietnamské večerky naproti svému domu, zajde ze zvědavosti dovnitř. Kilo mrkve tu prodávají za pětadvacet korun. Květě se to zdá nehorázné. Nic si nekoupí. Prodavačka se na ni přesto usmívá a stará Vietnamka, která sedí před obchodem, ji zdraví jako starou známou. Ze svého místa na skládací dřevěné židličce má Květin dům a část zahrady jako na dlani. Květa si to s nepříjemným mrazením uvědomí a rozhodne se být ještě opatrnější než dosud.

Práce ve sklepě zdárně pokračuje. Novinami jsou obložené všechny tři stěny; tu, ve které jsou dveře, Květa obkládat nebude.

Na konci září Květa překoná iracionální strach z vrtačky, provrtá otvory do prken, kterými v budoucnu zakryje okno, a předtím, než začne vrtat do zdi, si na ni tužkou udělá značky. Zeď se vrtačce vzpouzí, Květa na ni musí tlačit vší silou a přísahala by, že od vrtáku odletují jiskry.

Odhodlaně a zarputile se dobývá do základů domu. Když je hotová, vyčerpaně vrtačku odloží a otře si čelo. Chvíli odpočívá. Špinavým oknem se dívá ven, na záhon. Je zrytý a pečlivě vypletý. Květa pocítí uspokojení. Všimne si, že na mříži chránící okno se zachytila vlákna babího léta. Lesknou se na slunci a Květa si představuje malé pavoučky, kteří je utkali.

Potom se vrátí k práci. Vezme hmoždinky a kladivem je zatluče do děr, které vyvrtala u okna. Zadýchá se u toho a rozkašle. Měla by být rozumná a zbytek dodělat zítra. Má však chuť vypořádat se s oknem co nejrychleji, ucpat tuhle díru vytrubující do světa, že za ní je prázdná místnost.

Osm křížových šroubů, čtyři do každé desky. Proniknou do hmoždinek a přichytí desky ke zdi. Květu, ohánějící se šroubovákem, rozbolí zápěstí.

Kašlu na to, řekne, ale šroubuje dál.

Konečně má hotovo. Místnost teď osvětluje jen žárovka u stropu. Vypadá to tu jako v novinovém archivu. Chybí jen badatelský stolek a židlička. Květa se ušklíbne. Naplňuje ji pocit vítězství, který nemůže potlačit ani fakt, že ještě nesebrala odvahu, aby s pomocí štaflí naskládala noviny úplně nahoru.

Večer si ve sprše zpívá. Úryvky z Bizetovy Carmen.

Toreadore smělý, pozor si dej.

V dobré náladě se maže tělovým mlékem a prsty se snaží rozmasírovat vrásky kolem očí a úst.

Před spaním si vyluští křížovku.

Silný cit na pět.

Usne s rozsvícenou lampičkou a brýlemi na špičce nosu.

Píseň

Hoang Thi Anhová leží na rozkládací pohovce a v duchu si představuje jídla, která připravovala, když ještě žila v Hanoji.

Dušené hovězí na badyánu.

Jarní závitky cha gio.

Rybí karbanátky s koprem.

Bydleli v malém domku o dvou místnostech, ona s Tuanem obývali větší místnost, která byla zároveň kuchyní, a děti, dcera Suong a syn Thu, spaly v zadním pokoji s úzkým oknem zakrytým bambusovou roletou a s hliněnou podlahou.

Žili na samém okraji města, a tak v noci Hoang slýchala štěkot psů a cupitání švábů, tichounký šelest, s nímž hmyzí nožičky překonávaly překážky, které se jim objevily v cestě, bambusové rohože, sandály s gumovou podrážkou, zapomenutý pařáček na rýži, prázdné vědro s kovovou naběračkou.

Spát v kuchyni bylo uklidňující. Ve vzduchu se vznášela vůně koření a z ohniště vycházelo teplo. Za úplňku dovnitř pronikalo měsíční světlo a hrnce a pánve rozvěšené na zdech se stříbrně leskly. Rýže rozsypaná na zemi zářila jako Suonginy mléčné zoubky a zrcadlo v měděném rámu se potáhlo perleťovou blankou.

Během úplňkových nocí spal Tuan obzvlášť neklidně. Tvář měl staženou a hlasitě vzdychal, převracel se na rohoži a někdy se v polospánku posadil, takže mu Hoang musela položit ruku na prsa a tiše prozpěvovat. Znala spoustu písniček a říkadel, většinu z nich ji naučila matka.

Nožičky jako knedlíčky.

Tvářičky jako dva nadýchané bochánky.

Zadeček jako kopeček rýže.

Hoanžina matka v dětství zažila hlad a skoro všechny její ukolébavky obsahovaly zmínku o jídle.

Jazýček jako plátek zázvoru.

Hoang je za úplňkových nocí zpívala svému nepokojnému muži a občas se stalo, že jí z toho začalo kručet v břiše. V takovém případě se zabalila do deky, posadila na stoličku k vychládajícímu ohništi a s myšlenkami zavinutými do sebe soustředěně pojídala, co se jí podařilo ukořistit v kuchyňských policích — zbytky sladkokyselé omáčky, bambusové výhonky, nakládané sójové boby, sušené švestky.

Milovala chvíle samoty uprostřed noci. Dům se plnil oddechováním spáčů a ona sama byla spokojená a šťastná, olizovala si z prstů sladkou šťávu z banánových placiček a cítila, že vše je tak, jak má být. Tiše si broukala, ukolébavky patřily k jejímu životu; když je přestala zpívat dětem, začala je zpívat svému muži a on při nich opravdu usínal, jazýček jako plátek zázvoru a ouška jako poupata pivoněk naložená v cukru.

O tři desetiletí později Hoang skončila v Praze, ve městě, o kterém kdysi ani netušila, že existuje.

Hoang se převrací z boku na bok na měkce polstrované pohovce, kterou koupili v obrovském obchodním domě.

Stejně jako v Hanoji, i tady bydlí ve dvou pokojích, ale na rozdíl od domku, ve kterém vychovala děti a který měl střechu z vlnitého plechu, pokoje v pražském domě mají podlahu z naleštěných parket a vysoké stropy.

Místo měsíčního světla sem proniká oranžová záře lamp.

Tuan zemřel a jeho tělo zůstalo ve Vietnamu, Hoang sem před deseti lety přiletěla jen se svou dcerou. Syn Thu už v Praze nějakou dobu žil.

Přestože jsou noci v Praze jiné než ty, na které byla Hoang zvyklá z domova, nepřipadá si smutná. Neustále má po ruce pytlíček kandovaného zázvoru. Sladce ji štípe na jazyku. A když nemůže spát, stáhne si deku na zem a vyspí se na podlaze, ačkoliv dobře ví, že ji dcera, která si snadno zvykla na evropský způsob spaní na vysokých postelích, druhý den vyplísní.

Jako pes, mami, řekne jí. Spíš na podlaze jako pes.

A Hoang se na ni usměje, kousek zázvoru si přidrží mezi zuby, ty můj knedlíčku, řekne jí a zpod jazyka jí vyprýští písnička, kterou ji naučila matka, s veselou a lehkou melodií, a vrásky, které má Suong na čele, se prohloubí o něco víc, protože Suong si odjakživa se vším dělá starosti, zatímco Hoang prochází životem spokojeně a s radostí.

I v Praze má chuť zpívat.

Chemoterapie

Akiko Ikedaová váží čtyřicet pět kilogramů a měří metr šedesát.

Má oválnou tvář, rovné bílé zuby a před začátkem chemoterapie měla husté černé vlasy; teď už déle než dva měsíce skrývá pod šátkem holou hlavu.

V nemocnici, kam Akiko dochází, je prosklená kavárna s výhledem na parkoviště.

Když ji sestry odpojí od kapačky, která jí čtyři hodiny přivádí do krve jedy, Akiko se nedokáže nejmíň půl hodiny pohnout. Hideki sedí u jejího lůžka, v ruce drží pohárek se sladkým čajem a neúspěšně se jí ho pokouší nabídnout. Akiko se mlčky dívá na protější stěnu (bílá, několik grafik v plastových rámech) a časem se něco pohne v jejím obličeji, škubne rty nebo rychleji zamrká, vydá jednoznačný a čitelný signál, takže Hideki zvedne ze stolku kovovou misku ve tvaru ledviny a Akiko do ní zvrátí všechno, co má v žaludku. Potom si otře ústa, ještě chvíli sedí (Hideki mezitím vypije její čaj), a nakonec se zvedne, vklouzne do bot a zavěšená do Hidekiho odchází.

Kavárna v přízemí bývá poloprázdná. Jsou v ní umělohmotné stolky a nepohodlné židličky. Na zdech visí barevné reprodukce, které Akiko připomínají řez vnitřními orgány, nasnímaný elektronickým mikroskopem.

Na podlaze leží světle zelené linoleum a žena, jež v kavárně obsluhuje, nosí boty s gumovou podrážkou, které při setkání s podlahou hlasitě mlaskají.

Akiko si pokaždé objedná ovocný koláč a kávu. Na chemoterapii chodí obden, jednotlivé kousky koláče tak od sebe odděluje pouhých osmačtyřicet hodin.

Akiko koláč nikdy nesní celý, protože po chemoterapii má úplně scvrklý žaludek. Pouze se v něm porýpe vidličkou, ale většinou ho nechá nedotčený, tmavé borůvky přelité lesklým želé a na okrajích připečené.

Hideki sedí sklesle vedle ní. Akiko ví, že by se jí nejraději dotkl, ale netroufá si. Má strach, že by ho odbyla. Okamžiky v kavárně patří jen jí. Zatímco Akičinými žilami koluje toxický koktejl ničící přemnožené rakovinné buňky, ona se dívá z okna a neznatelně se usmívá.

Nechodí do nemocnice na chemoterapii, ale do kavárny.

Podívej, řekne Akiko a ukáže na parkoviště, kde právě zastavil červený cadillac z osmdesátých let.

Oběma se tahle auta líbí, Hideki dokonce kdysi uvažoval o tom, že by si podobný vůz pořídil. Z nablýskaného cadillacu vystoupí malý tlouštík, k zarudlému obličeji si tiskne kapesník a dveře automobilu zavírá opatrně, jako by je hladil.

Akiko brzy ztratí o cadillac zájem. Hideki úzkostlivě pozoruje její tvář. V kapse saka má roličku igelitových sáčků, kdyby se jí udělalo špatně a nestihla to na toaletu. Když v září začali do kavárny chodit, Akiko se několikrát pozvracela přímo u stolku.

Rakovina a její léčba je naučila počítat se vším, běžně s sebou teď kromě igelitových sáčků nosí vlhčené ubrousky, toaletní papír, léky na bolest a obvazy, kterými si Akiko někdy stahuje hruď.

Po odchodu z kavárny míjejí cestou k vlastnímu autu zaparkovaný cadillac. Hideki se ho dotkne, nejprve špičkou prstu a potom na kapotu položí dlaň. Na zářivě červené barvě zůstane otisk vlhké ruky, Hideki se nejprve cítí provinile, ale o něco později ho naplní škodolibá radost.

Láska

Štafle jsou zacákané od barvy.

Jejich nohy spojuje tenký řetízek, Květa jeho pevnost vyzkouší prstem.

Vzdychne. Ruce založí na prsou. Přimhouřenýma očima štafle pozoruje.

Ráno je odvlekla do doupěte a potom si šla nahoru vypít šálek čaje. Poslechla si rozhlasový pořad se známým kardiochirurgem. Varoval před abdominální obezitou. To slovo ji zaujalo. Abdominální, opakovala si pro sebe. Jestlipak by Ukrajinka bydlící v podkroví věděla, co to znamená? Květa usoudila, že nejspíš ano, je přece lékařka. Moderátorka v rozhlase se rozloučila s kardiochirurgem. Srdečně. Květa si vyhrnula svetr a zkoumala své břicho. Pak se opřela o stůl. Pomyšlení na štafle ve sklepě ji deprimovalo. Uvažovala, že si dá další šálek čaje. Udělala by cokoliv, jen aby odsunula chvíli, kdy bude muset na štafle stoupnout. Nakonec si rázně zakázala čaj i další pesimistické myšlenky, převlékla se do kalhot a pracovní blůzy a vydala se do sklepa.

Štafle, postavené u stěny obložené balíky novin, se na ni šklebí jako rozjívené písmeno A. Květa k nim přistoupí. Nesmím dát najevo strach, umiňuje si. Je to podobné jako se psem. Zvíře vycítí, že se člověk bojí, a kousne. Květa odhodlaně položí nohu na první příčku štaflí. Krátce se zamyslí, dá nohu dolů. Zuje si boty a stáhne ponožky. Do ruky vezme balík novin a bosa vyšplhá na vrchol štaflí. Novinový balík se vejde přesně do mezery pod stropem, nad ním zůstane necelý centimetr volného místa, který se Květa rozhodne neucpávat.

Opatrně sleze ze štaflí. Zahýbá prsty na nohou. Podlaha je studená a hrubá, popraskaný beton ji škrábe do chodidel. Bude potřeba s tím něco udělat. Ale nejdřív se Květa musí postarat o obložení stěn.

Celý den stráví lezením na štafle a cpaním novin do škvíry pod stropem. V poledne si udělá krátkou přestávku na oběd, na másle si opeče kousek lososa a k němu si dá bramborovou kaši. S plným žaludkem se jí na štafle leze hůř, zlobí se na sebe, že nepočkala, až její tělo potravu pořádně rozmělní a stráví.

Podvečer ji zastihne ve chvíli, kdy má hotové dvě třetiny místnosti.

Je zadýchaná a má červené tváře. Srdce jí rychle buší, svaly se chvějí únavou. Rozhodne se nechat si zbytek místnosti na zítřek. Poplácá štafle jako starého věrného koně. S obouváním se nenamáhá, ponožky zastrčí do kapsy a s botami v ruce vystoupá schody do haly. Překvapí ji, když v hale potká Ukrajinku Laru. Něco zamumlá a pečlivě za sebou zamkne dveře do sklepa. Pokud si Lara všimne Květiných bosých nohou, nedá nic najevo. Z botníku si vezme tašky s nákupem a zdvořile ustoupí, aby Květa mohla ke dveřím svého bytu.

—

Dva dny štaflovo-novinového tělocviku se promítnou do Květiných snů. Vlastně to nejsou přímo sny, ale zvláštní rozostřené vidiny, které se dostavují na hranici spánku a bdění.

V pestré skrumáži Květiných představ, dojmů a myšlenek se štafle tyčí vysoko k nebi, připomínají tykadlo osahávající oblaka.

Petřínskou rozhlednu.

Vystoupali na ni s Jiřím, Květa tehdy čekala Evu. Večer, v ložnici, Jiřího ztopořený penis zvedal peřinu, takže musel přerušit přednášku, kterou ke Květě vedl, přednášku o rozhledně na Petříně a pětkrát větší Eiffelově věži, a Květa se mu nabídla; vzal si ji i s kulatým břichem, ve kterém zrálo jejich dítě.

Květa se propadá do spánku jako do hluboké vody.

Její tělo se pomalu uvolňuje.

Vzpomínky na Jiřího se podobají malinkým závažíčkům, která má připevněná na konci každého svalového vlákna. Nechává se jimi vtisknout do matrace.

Představa Jiřího stojícího na špičce rozhledny je tak živá, že Květa téměř cítí jeho vůni. Ve spánku nakrčí nos a začichá; je tady Jiří a s ním i vertikála, kterou tehdy zdolali, ona šťastná a těhotná, on nedočkavý a plný sil, odhodlaný překonat všechno, co by mu mohlo stát v cestě.

Pokaždé, když si Květa uvědomí to šimrání mezi pupíkem a bránicí, ví, že musí Jiřího chránit, že se o něj musí postarat; to šimrání je její láska k němu, a tak Květa ohlazuje hrany a pečuje, plní domov vůní čerstvě upečeného závinu a naškrobeného prádla a Jiří se může věnovat, čemukoliv chce, může plout s proudem, protože — a to on netuší — ho má přivázaného ke kolíčku ve svém srdci a kdykoliv chce, zatáhne za tenké lanko a přitáhne ho zpět, taková je její láska, pevná a určující.

Rovnováha

Místnost ve sklepě je izolovaná, okno zatlučené.

Zbývá vnitřní vybavení.

Postel a stolek, židle.

Knihovnička.

Koberec na zakrytí studené betonové podlahy.

Malá lampička se žlutým stínítkem, která dovede vytvořit příjemnou atmosféru.

Polštářky.

Plastový kbelík s víkem, bude sloužit jako toaleta.

Květa sedí u psacího stolu v Jiřího pracovně. Pročítá si seznam, který právě napsala. Systematičnost je základ úspěchu, říkal Jiří. Nad každou položkou v seznamu se Květa zamyslí. Odhaduje, kolik sil ji bude stát. Postel přeškrtne. I kdyby ji rozebrala, nikdy nebude mít dost sil na to, aby ji odtáhla do sklepa. Matrace bude muset stačit.

Se stolkem a židlemi si poradí.

Knihovnička je nízká, tu také zvládne. Ve sklepě na ni položí háčkovanou dečku.

Kontrast bílé bavlny a tmavého dřeva.

Sošku? Květa si potrpí na rokokové pastýřky.

Ne. Soška není dobrý nápad. Mohl by ji použít jako zbraň. Nebo ji rozbít a pořezat se s ní.

Květa poprvé myslí na budoucího obyvatele doupěte jako na někoho, kdo má vlastní vůli. Kdo by ji mohl ohrozit. Zatím ho vnímala pouze abstraktně. Jako neurčitou sílu, jíž se v pravou chvíli zmocní. Džina, kterého jedním tahem uvězní v lahvi.

Ucítí lehké pnutí na pažích. Zjistí, že se jí na nich postavily chloupky. Možná se jí dokonce zježily vlasy v zátylku. Květa si přejede rukou po šíji.

Je vzrušující myslet na to, že brzy nebude sama.

Vstane a dojde k rýsovacímu prknu v rohu pracovny. Do upínacího mechanismu na prkně připne seznam věcí, který si před chvílí napsala.

Malý lístek papíru na velké dřevěné desce.

Důkladná příprava.

Žádné překvapení.

Předvídavost.

Květa založí ruce za zády. Podlaha je v místě, kde stojí, ošlapaná od Jiřího bot; stával tu při rýsování, a ačkoliv o tom mnohokrát mluvili, nikdy nenechali parkety zbrousit.

Květa o kousek popojde.

Jiří často mluvil o rovnováze. O příjmu a výdeji. O stabilitě. Květa sevře rty. Teď je architektkou ona. Dlaní plácne do rýsovacího prkna. Papírek se seznamem se uvolní z klipsu a spadne na zem. Ohne se pro něj a sebere ho. Jemně se do ní zahryzne vztek.

Kdybych něco špatně vypočítal, řekl jí Jiří, když se seznámili, dům spadne.

Studoval architekturu a Květě připadalo, že má obrovskou moc. Počty, kterými se zabývala ona sama v účtárně mlékárny, kde pracovala, jí připadaly malicherné.

Z Jiřího zbyl popel a ona teď rozčileně kope špičkou nohy do mělkých škrábanců v parketách. Zůstala zaklesnutá v nerovnici, jejíž řešení by Jiří vzdal, s obrovskou touhou po druhém člověku a s řadou drobných úkolů, které musí splnit, pokud chce, aby její život znovu dával smysl.

—

Večer Květě zavolá Eva. Telefonuje jí pravidelně, jednou za měsíc.

Zítra přijdu, oznámí.

Její hlas ve sluchátku je stručný, úsečný.

Ano, řekne Květa.

Někdy kolem oběda, upřesní Eva.

Něco uvařím, řekne Květa.

Nemusíš.

Obě se na chvíli odmlčí. Pak si Eva odkašle.

Přijdu sama, řekne. Alici není dobře.

Alice je Evina přítelkyně. Žijí spolu už dva roky. Květa ji viděla pouze jednou, na začátku jejich vztahu. Eva v každém telefonátu zdůrazňuje, že Alice nepřijde, jako kdyby ji Květa očekávala. Ve skutečnosti si Květa nedovede vybavit ani její tvář. Trochu ji to mrzí, má dojem, že kdyby Eva žila s mužem, zapamatovala by si ho líp.

Eva ukončí hovor a Květa chvíli stojí se sluchátkem v ruce. Už se osprchovala, je oblečená v noční košili a na nohou má trepky. Dá se do ní zima; dlaždice na zemi v předsíni studí a bačkory mají tenkou podrážku.

Květa s povzdechem odloží sluchátko. Na zítřek měla jiné plány, chtěla v doupěti položit koberec. Na půdě jich je stočených několik, měla v úmyslu je prohlédnout a vybrat ten nejmíň poničený.

Pomalu jde do kuchyně. Přemýšlí nad zítřejším obědem. Otevře lednici, pak spíž. Z mrazničky vytáhne kuře. Zítra ho upeče s rozmarýnem a udělá k němu šťouchané brambory. Jednoduchá chuť se bude dobře hodit k monotematickému hovoru, který s Evou povedou.

Dobře promazaný stroj

Eva je nenasytná.

Květa to o ní ví.

Nepokojný duch.

Má světle zelené oči, jako mělký rybník. Takové míval Květin otec. Eva se svému dědečkovi podobá, má stejný tvar lebky, s vysokým čelem a kulatou bradou, uši má malé a přiléhající těsně k hlavě a pěkně vykrojené rty.

Života se zmocňuje s vervou a špatně skrývanou zuřivostí, jako někdo, kdo musel dlouho čekat na to, co mu patří. Vystudovala historii. Učit ji nenechali, před revolucí pracovala jako vrátná na dívčích kolejích a potom pár měsíců umývala v hotelu nádobí. Po revoluci se vrátila na fakultu a udělala si doktorát. Nějakou dobu se stýkala s mužem, s nímž se seznámila v kuchyni hotelu Evropa. Pak na dva roky odletěla do Spojených států a nechala ho, aby se oženil s jinou ženou.

Nemrzelo ji to.

Z Ameriky se vrátila sebevědomá a samostatná, našla si podnájem na Vinohradech a začala učit na fakultě moderní dějiny. Její disertační práce vyšla v univerzitním nakladatelství.

Rok po svém návratu z Ameriky Eva potkala Alici. Byla o šestnáct let mladší než ona a chodila na seminář, který Eva vedla. Zamilovaly se do sebe. Nastěhovaly se k sobě a po Alicině promoci začaly mluvit o dítěti. Hledaly vhodného dárce.

Při každém setkání Eva rozkládá svůj život před Květou jako nějakou vzácnou tapisérii. Obdarovává ji pečlivě odměřenými dávkami myšlenek, pocitů a plánů. Udržuje komunikační kanál otevřený a dobře promazaný, protože — a tím si je Květa jistá — jí jde o dům na Hanspaulce.

Vztah mezi matkou a dcerou musí šlapat jako hodinky.

Oko hurikánu

Neděle je sychravá.

Od rána prší. Květa se špatně vyspala. Před usnutím myslela na Evu. Měla pak neklidné sny, ve kterých se prodírala úzkým, vlhkým tunelem.

Déšť tluče do okenních tabulek. Květa si uvaří kávu, pomalu ji upíjí a dívá se při tom do zahrady. Stromy už ztratily část listí, tráva žloutne. Záhony jsou připravené na zimu, tmavohnědé obdélníky zryté půdy, nacucané vodou.

Květa dopije kávu. Poslední hlt je sladký, kvůli cukru usazenému na dně hrnečku. Má to tak ráda, schválně si kávu nemíchá. Opláchne šálek a podívá se na hodinky. Ještě je čas.

Lehounké mrazení v zádech.

Vyjde do haly a odemkne dveře do sklepa. Rozsvítí. Pět schodů, pak malá podesta, na kterou ústí dveře zvenku, vedlejší vchod určený pro personál, poté dalších sedm schodů do podzemí.

Sklep je od vnějšího světa dokonale odříznutý.

Květa vstoupí do doupěte. Chvíli stojí v šeru a tiše dýchá. Cítí vůni novin a prachu. Udělá pár kroků a zavře za sebou. Ocitne se ve tmě hebké jako samet. Rozpřáhne ruce a prsty jedné ruky narazí do stěny obložené novinami. Zamrká. Tma ji obtéká jako řeka a zahlazuje hrany, vniká do každé skuliny jejího těla, pokládá se na oční víčka. Odnáší s sebou sny, do jejichž sítí se v noci vpletla, zmatené a úzkostlivé sny o Evě, o boji s Evou a o prohře.

Mohla by tu stát do konce života.

Doupě je měkké a poddajné.

Oko hurikánu.

Sloupec černočerné tmy, teplé a přilnavé.

Květa vzlykne. Ten zvuk ji vyděsí. Přitiskne si ruku na ústa. Nohy jí změknou, tma jí náhle není příjemná. Nahmatá vypínač a rozsvítí. Doupě, zbavené kouzla, před ní zazívá novinami a betonovou podlahou.

Zítra, slíbí mu Květa. Zítra ti přinesu koberec.

Mluví na doupě jako na malé dítě.

Zhasne a obrátí se k odchodu.

V kuchyni si vezme zástěru a zapne troubu. Pohledem na hodinky zjistí, že doupě nějak ukouslo pořádnou porci jejího času, strávila v něm skoro hodinu.

Dá péct kuře. Oškrábe brambory.

Postaví se k oknu a čeká, až mezi proudy vody uvidí Evin deštník.

Čistota

Neděle by mohla být líná a příjemná.

Kdyby Marie neuklízela.

Marie uklízí každý víkend.

V sobotu utírá prach a mění ložní prádlo a v neděli každou místnost jejich třípokojového bytu vysává.

Bohumil Ptáček je také součástí jejího uklízecího itineráře: Marie zastřihuje pošťákovi chloupky v nose a v uších, dělá mu pedikúru, kontroluje nehty na rukou. Dbá na to, aby chodil v čistém a vyžehleném oblečení. Kvůli Marii si musí denně měnit spodky a brát čistý kapesník. Nesmí nechávat na stole rozečtené knihy, pokaždé je musí založit a vrátit do knihovničky v obývacím pokoji.

V jiné dimenzi s ním Marie o víkendech zůstává v posteli. Napřed se pomilují, s chutí a zkušeně, a potom, zatímco on si čte, Marie jde do kuchyně připravit snídani. Snídají společně, v ložnici. Marii nevadí drobky na prostěradle.

V jiné dimenzi je Marie ideální ženou, takovou, kterou si před dvaceti lety vzal.

Bohumil Ptáček civí na strop ložnice. Je osm hodin ráno. Marie vstala před hodinou. Natáhla si staré tepláky a seprané tričko, vlasy si stáhla v týle. Nasnídala se vestoje u kuchyňské linky. Potom ze skříně v předsíni vytáhla vysavač a pustila se do práce.

Vysávání je v Mariině podání sofistikovaná a důkladná činnost, sestávající z několika částí; on nenávidí každou z nich. Vadí mu, že Marie přestavuje nábytek, aby mohla s vysavačem do všech koutů. Odevzdaně sleduje, s jakou vervou jeho žena přejíždí po kobercích. Uhýbá nohama, směšně poskakuje po místnosti, aby mu hladovou hubicí nenarazila do nártů.

Připadá si zbytečný.

Nakonec se zavře v koupelně, posadí se na vanu a čeká, až ho Marie zavolá. Hryže si nehty, spíše symbolicky než opravdu, nesmí na nich být nic znát.

Má pocit, že život, který po svatbě s Marií vedou, se dá popsat jedním slovem: redukce.

Nejprve byl redukován na penis, protože Marie chtěla děti. Zkoušeli to rok za rokem, bezvýsledně. Když se smířili s tím, že zůstanou bezdětní, pokusila se z něj Marie udělat kariéristu. Šplhavce. Nelíbilo se jí, že je obyčejný doručovatel, chtěla, aby usiloval o místo vedoucího pobočky. Neprošel konkurzem, protože se málo snažil. Navíc o to místo nestál — bavilo ho chodit.

Poslední redukce se odehrála před několika lety, kdy s ním Marie v rámci úklidu začala šoupat po bytě. Do obývacího pokoje mohl jen v ponožkách, zatímco do kuchyně nutně potřeboval pantofle, v kterých ovšem nesměl do koupelny, protože by mohl na dlažbě zanechat šlápoty. Někdy měl pocit, že by pro svůj pohyb po bytě potřeboval tištěné instrukce.

Bohumil Ptáček nemá sílu se s Marií hádat. Občas ji při úklidu pozoruje. V jejích pohybech zbylo něco z dívky, kterou si bral. Odraz mládí. Prosvítá její současnou podobou, někdy tak zřetelně, že ho zabolí u srdce.

Pramínek vlasů potem přilepený k šíji.

Tmavý a vlhký stín podpaží.

Úzká zápěstí.

Marie, říká pak. Můžu ti s něčím pomoct?

A ona se k němu obrátí a změří si ho pohledem. Zvažuje, jestli mu může svěřit mop, korunovační klenot jejich soužití, mokrý a nacucaný pěnou.

Ne, řekne. Běž si číst.

A on se sklopenou hlavou projde kolem ní (závan její vůně, čerstvé a živočišné, a prostředku na mytí podlahy) a s knihou v podpaží se zavře na záchodě.

Brooklynský most

Hideki Ikeda se miluje se svou ženou.

Něžně a opatrně.

Akiko chybějí oba prsy. Místo nich má na hrudi bílý elastický obvaz. Na pažích má modřiny od kanyl, kterými jí odebírají krev.

Není vlhká, proto musí Hideki použít lubrikační gel.

Pohlaví má Akiko holé, při chemoterapii nepřišla jen o vlasy. Leží pod Hidekim hladká jako panenka, křehká a unavená, jediné, co dokáže, je obejmout jeho ramena.

Najednou je tu příliš mnoho tekutin. Hideki přiráží a u toho pláče, Akiko, vyschlá jako poušť, žíznivě pije jeho pot a slzy.

Má zavřené oči a ve tváři napjatý výraz, očekává bolest, anebo ji prožívá, Hideki si není jistý.

Zdá se mu, že se nad svou ženou tyčí už několik hodin, je neděle ráno a on se probudil s obrovskou chutí na sex, naznačil to Akiko a ta ho pozvala na svou polovinu postele; potěšilo ho to a dojalo, svlékl jí kalhotky a pronikl do ní jemně, skoro s omluvou, Akiko neměla sílu na žádný pohyb, jen maličko stiskla rty a on se cítil vzrušený i provinilý zároveň.

Bere si nehybnou ženu, zatíná zuby a konečně s hlavou zakloněnou vyvrcholí.

Pomalu z Akiko vystoupí a políbí ji na krk.

Děkuju, řekne.

Akiko mlčí. Po chvíli otevře oči a zadívá se do stropu.

Zdálo se mi o New Yorku, řekne.

Hideki ví, že by se do něj ještě jednou ráda podívala. Z Minneapolisu do New Yorku jsou to letadlem necelé tři hodiny.

Stáli jsme na nábřeží a dívali se na oceán, pokračuje Akiko.

Hideki by jí rád řekl, že až se uzdraví, vypraví se tam. Slova mu však nechtějí z úst. Mluvil by příliš vysokým hlasem, jako pokaždé, když lže.

Vezme Akiko za ruku a stiskne ji.

Akiko se usměje.

—

Když Akiko večer usne, Hideki se v pracovně posadí k počítači.

Je zaměstnaný ve firmě vyvíjející antivirové programy. Nejnovější program, který jeho firma vytvořila, se jmenuje Safeguard. Ještě je třeba vychytat nějaké mouchy, program se musí vyladit. To je Hidekiho úkol. Na svém počítači simuluje zavirované prostředí. Některé viry sám vymýšlí. Napadá zdravý operační systém. Pak do arény vpouští Safeguard. Stojí v pozadí a sleduje boj. Čte binární kódy, vyplňuje příkazový řádek. Odstraňuje vadné nebo nefunkční soubory. Jeho cílem je vymyslet spolu s ostatními program, na který bude stoprocentní spolehnutí.

Dnes večer se Hidekimu nechce pracovat. Dívá se na monitor. Na tmavém pozadí bliká bílý kurzor. Hideki si otevře internetový prohlížeč. Z lišty vyskočí bublina, oznamující, že jeho vyhledávání bude střežit Safeguard. Hideki do prázdného okénka vyťuká New York. Prohlíží si fotografie, které mu počítač nabídne. Brooklynský most, Empire State Building.

Hideki zapne tiskárnu a několik obrázků vytiskne. Potichu dojde do ložnice a položí je Akiko na noční stolek. Pak nad ní stojí a naslouchá jejímu dechu. Zatíná přitom pěsti.

S nepříjemně sevřenou hrudí si uvědomuje, že už neví, jaká Akiko byla, než onemocněla. Rakovina všechno změnila. Místo aby je stmelila, je od sebe oddělila, izolovala je. Vznášejí se vedle sebe každý ve své bublině a jejich světy se protínají v nemocnici, kam přicházejí v naději, že jednoho dne dojde k průlomu a nemoc se dá na ústup.

Akiko se ve spánku pohne a Hideki rychle zacouvá ke dveřím. Vrátí se do pracovny.

Na obrazovce počítače svítí jedna z rušných ulic v Queensu. Záběr byl pořízen v horkém dni, ženy mají šaty a spousta lidí má na očích sluneční brýle. Ignorují semafory a proplétají se mezi auty. Kypí zdravím.

Hideki přivře oči.

Obraz otištěný na vnitřní straně víček se zachvěje a rozpadne.

Dítě

Eva na sobě má kabát a volné kalhoty.

Ústa přetřená světlou rtěnkou. Vklouzne do pantoflí a následuje Květu do kuchyně. Během oběda mluví o věcech, které ani jednu z nich vlastně nezajímají.

O počasí.

O Květině kocourovi.

O ceně benzínu.

Zákopová válka se vede v obývacím pokoji. Přesunou se do něj po jídle, každá se svým šálkem kávy. Květa se posadí do křesla, Eva na pohovku. Rozhlédne se po místnosti a ocení, jak je tu uklizeno. Dělá to tak pokaždé. Rutina uklidňuje. Květa se napije kávy. Teď přijde na přetřes dům. Zadívá se na Evu, připravená odrazit její útok.

Vilu neprodá.

Eva fouká horkou kávu, pak zvedne oči.

Alice je těhotná, řekne.

Květě se uleví. Zdá se, že tentokrát se debatě o prodeji domu vyhnou. Cítí se však zmatená. Alice je Evina partnerka. Znamená to, že dítě, které nosí, bude Květiným vnoučetem?

A kdo je otec?

Předkloní se.

To je skvělé, řekne. Gratuluju.

Eva přikývne. Květa si všimne, že jí trochu kávy vyšplíchlo na podšálek. Pohovka naštěstí zůstala nedotčená.

Ještě nevíme, co to bude, řekne Eva a zavrtí se.

Květa ten pohyb dobře zná. Voják sestupující do svého zákopu.

Vzdychne. Odloží šálek s kávou a proplete prsty.

Budeme potřebovat peníze, řekne Eva. Počítaly jsme to. Alice bude mít malou mateřskou a můj plat na univerzitě…

Odmlčí se.

Asi si to umíš představit.

Květa neodpovídá. Na klín jí vyskočil Hrášek, hladí ho po hlavě a poslouchá, jak přede.

O prodeji domu jsi nejspíš nepřemýšlela, řekne Eva.

Květa zavrtí hlavou.

Je zbytečně velký, řekne Eva. Už jenom údržba tě musí stát spoustu peněz.

Zatím na to mám, řekne Květa.

Cítí, jak jí v podpaží vyráží pot. Nerada se s Evou hádá. Dál mechanicky hladí kocoura a ten jí zatíná drápky do stehen.

Nechci dům prodat, řekne Květa a podívá se Evě do očí. Líbí se mi tu.

Eva to má dobře promyšlené.

Kdybys ho prodala, mohly bychom koupit něco menšího, řekne. Dva nebo tři byty. V jednom bys bydlela ty a z dalších dvou by ti šel nájem.

Kdykoliv Eva mluví o penězích, zčervenají jí tváře.

A já bych konečně dostala dědictví po tátovi, dodá.

Zůstanu tady, řekne Květa. Budeš muset počkat, až umřu.

Tak jsem to nemyslela, couvne Eva. Jenom jsem chtěla, abys měla míň starostí.

Květa kývne a vyhlédne z okna. Okenní tabulky jsou neprůhledné, stále prší. Zahrada bude úplně podmáčená.

Eva dopije kávu. Odloží šálek a protáhne se.

Budeš o tom přemýšlet, viď? řekne. S prodejem bychom ti s Alicí samozřejmě pomohly.

O tom Květa nepochybuje.

Uvidíme, řekne a vstane, kocoura drží v náručí, jako štít.

Kdy se to má narodit?

Cože?

Eva na chvilku vypadá zmateně. Květu napadne, že si Alicino těhotenství vymyslela. Naštěstí se Eva rychle vzpamatuje.

V dubnu, řekne.

Jarní děťátko, usměje se Květa.

To mě nenapadlo, řekne Eva.

Zamíří ke dveřím. Z věšáku si vezme kabát a deštník. Otočí se a trochu skloní, aby mohla matku políbit.

Kdyby sis to rozmyslela, řekne, s tím prodejem, určitě mi zavolej. Nepouštěj se do ničeho sama.

Květa přikývne. Eva vklouzne do bot, nosí vysoké boty se silnou podrážkou. Hodí se k ní. Ještě jednou se k matce otočí, zamává jí. Pak vyjde ven. Květa se vrátí do obývacího pokoje, vezme šálky od kávy a odnese je do kuchyně. Umývá je v horké vodě a cítí, jak se jí tělem šíří úleva. Úleva s kapkou provinilosti, co je to za matku, že si oddechne teprve tehdy, když za jejím dítětem zapadnou dveře?

—

O dům s Evou bojuje přesně dvaadvacet měsíců, od Jiřího první mrtvice. Ta byla slabá, jen prolog k mnohem silnější, která měla následovat. Stáhla mu levé oční víčko a koutek úst a znehybnila mu prsteníček na levé ruce. V nemocnici zůstal týden, pak ho pustili domů. Oba byli vyděšení, Jiřímu bylo pětasedmdesát a tohle bylo poprvé, kdy se tváří v tvář setkal se zdravotní potíží, která ho mohla zabít.

Měl bys jíst víc ryb, řekla mu Eva, která je přišla navštívit, jakmile se Jiří vrátil z nemocnice.

Byla čerstvě zamilovaná (do Alice) a zářila. Počkala, až Jiří odejde na toaletu, a pak si vzala Květu stranou.

Musíte prodat dům, řekla. A nastěhovat se někam, kde bude táta pořád pod dozorem. Mrtvice se může kdykoliv opakovat, určitě vám to v nemocnici říkali.

Květa byla zaskočená.

Proč bychom prodávali dům?

Eva sevřela rty.

Právě jsem ti to řekla. Budeš potřebovat s otcem pomoct.

Ale nám je dobře tady, namítla Květa.

Eva jí položila ruku na rameno.

Mami, v domě s pečovatelskou službou bude otec pod dozorem dvacet čtyři hodin denně. Budeš si moct odpočinout. Takhle bys musela být pořád ve střehu. Co když se mu něco stane v noci? Než zavoláš záchranku, může být pozdě.

V té době se Květa ještě neuměla bránit. Zakoktávala se a dělalo jí potíže podívat se Evě do očí. Po Evině odchodu se dokonce zavřela v koupelně a dlouho plakala. Evino chování jí působilo bolest. Ta neústupnost. A zatvrzelost, s níž se je snažila přimět k tomu, aby s Jiřím dům na Hanspaulce opustili. Jako by v ní zamilovanost obnažila vlastnosti, které dosud byly hluboko zasuté.

Nenapadlo ji, že bude muset s Evou bojovat pokaždé, když ji uvidí. Nejprve tajně, aby se Jiří nic nedozvěděl. A po jeho smrti mnohem otevřeněji. Eva vystřídala celou škálu zbraní. Na bojiště se kradla buď mazaně, jako liška, v takovém případě přesvědčovala Květu, že jí jde především o matčino pohodlí, nebo přijížděla s otevřeným hledím a rovnou přiznávala, že potřebuje peníze.

Květa měla jedinou zbraň: odhodlanost. Byla rozhodnutá se domu, ve kterém prožila skoro celý život, nevzdat. Nejprve Evě odporovala nejistě a rozechvěle, jako by se omlouvala. Později se zatvrdila a její odmítnutí zněla mnohem důrazněji. Eva se nevzdávala. Vila na Hanspaulce v sobě nesla příslib mnoha milionů. A peníze pro Evu znamenaly vlastní byt, žádný podnájem. Dovolenou, na kterou by mohla s Alicí. Drobnosti, jakými byly pravidelné návštěvy kadeřnice, večeře v restauracích a knihy.

Dům byl tak velký, že ho matka, navíc po otcově smrti, nemohla zaplnit. Patřila k němu obrovská zahrada. Bylo zbytečné do něj investovat. Opečovávat ho. Polykal peníze jako černá díra. Oprava střechy. Výměna dveří. Topení. Vila si na sebe nedokázala vydělat. Peníze plynoucí z pronájmu bytu v podkroví se rozpustily mezi jejími stěnami jako sníh v létě. Nejrozumnější by bylo dům prodat, a o tom nechtěla Květa ani slyšet.

Obcházely kolem sebe jako dva zápasníci.

Prodej!

Neprodám!

Jejich boj obtáčel dům jako liána. Eva v domě vyrostla a teď se ho chtěla zbavit. Květa se do něj přivdala a toužila v něm zůstat.

I když se s Evou bavily o něčem jiném, pokaždé sklouzly k domu. Obě byly tím dramatem opotřebované. Přesto se do boje pouštěly znovu a znovu, v naději, že tentokrát to ta druhá vzdá.

Měkkost

Podkroví, kde bydlí Ukrajinka Lara se svou dcerou, je vykrojené z půdy.

Ráno Květa počká, dokud je neuslyší odcházet z domu, teprve pak se vydá nahoru. Proti dveřím do jejich bytu jsou kovové dveře na půdu. Květa je odemkne velkým klíčem, jde to ztuha. Když za sebou uslyší tiché ťapkání, otočí se. Uvědomí si, že zapomněla zavřít byt a kocour se zvědavě vydal za ní — jakmile zahlédne otevřené dveře na půdu, radostně se vrhne do šera a prachu.

Květa ho s poněkud menším nadšením následuje.

Na půdě je složený nábytek a koberce. Většina koberců je stočena do těžkých rolí, ale je tu i několik menších tkaných koberečků a jeden rozřezaný běhoun, jehož části jsou převázány motouzem.

Pro Květiny účely ideální.

Je tu příjemně. Jiná atmosféra než v doupěti. Vzduch v podzemí je naplněn očekáváním a neklidem, chvěje se a jiskří. Na půdě vládne klid. Nábytek těžce spočívá na místech, kam ho před lety Květa s Jiřím uložili.

Nesmyslně velká postel, kterou si pořídili krátce po svatbě. Má otlučené rohy, od toho, jak ji stěhovali a snažili se s ní vytočit na schodišti.

Prosklená knihovna.

Starý televizor.

Květinový stolek s oprýskaným lakem.

Dům je od sklepa po půdu zaplněn vzpomínkami. Květa do něj přišla, když jí bylo dvacet čtyři let.

V obrovském krbu v hale hoříval oheň, který zapaloval Jiřího otec.

V kuchyni stával naleštěný sporák s osmi hořáky, dovezený z Ameriky.

Výlevka byla z mramoru a podlahu pokrývaly dlaždice v barvě břidlice, na nichž bosá noha zanechávala teplý otisk.

Květa se usměje. Myslí na první roky, které tu s Jiřím trávila. Na dobu, kdy se ho učila znát, odhadovat z výrazu jeho očí a ohrnutí rtů jeho nálady a přání.

Květa sestupuje z půdy a v náručí má koberečky. Vystýlá jimi doupě. Připadá si při tom lehounká a zároveň naplněná, mění doupě v něco hebkého a měkkého.

Dvě židle.

Knihovnička z ořechu, kterou sotva dovleče.

Matrace ze staré Eviny postele.

Bakelitová gondola, která po zapojení do zásuvky svítí.

Na konci dne je doupě hotové a plně vybavené. Připomíná lůno, kam už zbývá jen zasadit plod.

Doupě

Vila, ve které Květa žije, stojí na svém místě téměř sedmdesát let. Podobá se zubu v dásni, usazená v dlouhé čelisti Fetrovské ulice, a metry potrubí a elektroinstalace se napojuje na nervový systém Prahy.

Polyká peníze a v zimě vyzařuje teplo, tisícem drobných skulin z ní uniká vzduch ohřátý ústředním topením.

Zvenku připomíná krabici, má rovnou střechu a šedou omítku. Ostré hrany zmírňují keře a stromy vysázené v zahradě.

Funkcionalismus naředěný přírodou.

Doupě vypadá takto: na délku měří pět a půl metru, na šířku tři. Stěny má obložené balíky novin, okno zatlučené dřevěnými deskami. Dveře jsou asi dva centimetry tlusté, s dobře promazaným zámkem, a zvenku jsou opatřené petlicí.

V doupěti je jedna elektrická zásuvka a ze stropu visí kovové stínidlo se žárovkou. Vypínač je uvnitř, takže budoucí obyvatel může sám rozhodovat o tom, zda si rozsvítí, nebo dá přednost tmě.

Po vstupu do doupěte je po levé straně matrace s čistě povlečenou dekou a polštářem, napravo stojí stolek se dvěma židlemi a elektrický přímotop. Pod zabedněným oknem stojí knihovnička. Je v ní spousta knih: sestry Brontëovy, Jane Austenová, Dickensova Kronika Pickwickova klubu, Johnsův Biggles, Tarzan, Josef Škvorecký, Fowlesův Sběratel, Frederick Forsyth a Graham Greene. Knížky se do knihovničky všechny nevešly, a tak některé leží naskládané na podlaze a na stole.

Na stole je také hluboký a mělký talíř, oba z plastu, a plastový příbor se lžící. U dveří je připravený umělohmotný kbelík s víkem a několik PET lahví s vodou. Vedle nich stojí kelímek, ve kterém je zubní kartáček a pasta.

Na podlaze jsou červenožluté koberečky a měkké froté pantofle. Na dece leží pyžamo, které Květa vybrala z Jiřího zásob. Je z bavlny a jsou na něm jemné pruhy.

Květa, opírající se o dveře, musí uznat, že doupě působí útulným dojmem. Je jako pokojíček. Jako komůrka plná medu ve včelí plástvi. Skoro by měla chuť se tu sama zavřít.

Položit se na matraci a vdechnout pach starých novin.

Odpočívat.

Uzavřít se před vším, co je venku.

Potřese hlavou.

Je konec října a ona je odhodlaná nejpozději v prosinci doupě obsadit.

Nakládaný zázvor a hedvábí

Hoang Thi Anhová je v Praze přesně deset let.

V roce 1990 přistála s dcerou Suong a taškou, ve které měla sklenici nakládaného zázvoru a deset metrů hedvábí, na letišti v Ruzyni. Nejprve bydleli u syna Thua, který do Prahy odešel v roce 1978. Za tu dobu vystudoval elektrotechniku, pořídil si českou manželku a dítě a pronajal si byt na jednom z velkých sídlišť na okraji města. Nejdřív pracoval jako inženýr v továrně vyrábějící technické stroje, ale po revoluci si polepšil, v současné době patří k vietnamské elitě, má nepravidelnou pracovní dobu a vlastní kancelář, ve které zprostředkovává svým nově příchozím krajanům práci a právní poradenství. Umí výborně česky a při svatbě si vzal manželčino příjmení. Jmenuje se teď Thu Pavlík, což Hoang nemůže snést, tu dvojakost, napůl Hanoj, napůl Praha; Thuovo okázalé zdomácnění v cizím národě ji trápí, stejně jako to, že přestal jíst vietnamská jídla a začal pravidelně chodit na fotbal.

Po příletu stála Hoang na ruzyňském letišti a dívala se na oblohu, bylo jaro a nebe bylo úplně modré, bez mráčku. Hoang pevně svírala tašku (nakládaný zázvor a hedvábí) a strašně ráda by si po mnohahodinovém letu někde sedla a vyplakala se, ale Suong, které bylo čerstvých dvacet let, jí neposkytla ani vteřinu času, pronikavým pohledem pátrala v davu a hledala známou tvář. Když Thua zahlédla, radostně vykřikla, vzala Hoang za paži a kormidlovala s ní směrem k bratrovi.

Lidé, mezi nimiž se musely protlačit, byli vysocí a bílí, ale nejvíc Hoang šokovala skutečnost, že zbělel i Thu. Zastavila se a nevěřícně na něj zírala; nebyl úplně bílý, ale jeho zlatá barva, barva vaječného žloutku, byla pryč, podivně vybledl, jako by si poprášil tvář rýžovou moukou.

Hoang vhrkly do očí slzy. Pustila tašku a objala Thua, který byl o dvě hlavy vyšší než ona. Prohmatávala mu obličej, prsty přejížděla po jeho očích, nosu a rtech a divila se tomu, jak se mohl tak rychle změnit. Naposledy ho viděla přede dvěma roky, když přiletěl do Hanoje na otcův pohřeb, a tehdy byl ještě žlutý jako kuřátko, sice už se jmenoval Pavlík, ale pořád to byl synáček, kterého před třemi desetiletími přivedla na svět a dala mu jméno Podzim, protože tohle roční období milovala. Muž, kterého teď objímala na letišti, byl někým jiným, byl sebevědomý a suverénní, klestil jim cestu mezi lidmi (zesílil v ramenou a přibral) a vedl je nejprve na autobus a pak na metro.

První tři roky bydlely v bytě Thua a jeho české ženy. V republice se očividně dělo něco velkolepého; revoluce, která proběhla těsně před tím, než Hoang se Suong přiletěly, odstartovala to, čemu Thu říkal pěkná divočina.

Suong chodila na kurzy češtiny. Po večerech s Thuem probírala svou budoucnost. Na tržnici, které se přezdívalo Malá Hanoj, si našla budoucího muže. Byl o pět let starší než ona a na rozdíl od Thua si uchoval hezkou žlutou barvu.

Hoang zatím tesknila po domově. V synově bytě se pokoušela vařit tradiční jídla, ale Thuově manželce ani dětem nechutnala.

Hoang se zklamaně stáhla do pokoje, který se Suong obývaly, cucala nakládaný zázvor a dívala se do ulice. Betonové kaňony mezi paneláky ji fascinovaly. Vysoké budovy znala už z Hanoje, ale tam byla uniformní šedá barva čas od času narušena chatrčemi z vlnitého plechu nebo tržištěm, ze kterého stoupaly lákavé vůně. Praha však neznala jinou barvu než jednolitou šeď, a navíc se v ní neustále něco bouralo, takže si Hoang po většinu času připadala jako pod vodní hladinou. Když se jako dítě chodívala koupat k řece a ponořila hlavu pod vodu, viděla totéž, co teď v Praze — bezbarvé předměty a zvířený písek.

Nakládaný zázvor ji uklidňoval. Vrzal mezi zuby a příjemně štípal na jazyku. Byla schopna ho spolykat kilogramy. Thu nebo Suong ho kupovali v Malé Hanoji a nosili jí ho. Občas jí přinesli vietnamské noviny nebo knihu. Ona sama se soustředila především na to, aby dobře vycházela s Thuovou ženou. Splachovala po sobě záchod. Umývala nádobí. Statečně jedla hovězí s bílou omáčkou a párky s křenem.

Pokoušela se být neviditelná a vzhledem k tomu, že měřila necelých sto padesát centimetrů, se jí to docela dařilo.

V roce 1993 se Suong vdala. Téměř okamžitě otěhotněla. Ještě před porodem se jí a jejímu muži podařilo pronajmout si třípokojový byt v jednom ze starých domů na Hanspaulce. Zařídili v něm obchod. V zadních dvou místnostech bydleli a skladovali zboží, v přední místnosti prodávali.

Hoang se přestěhovala k nim. Po třech letech v Praze uměla několik českých slov a vyslovovala je tiše a nejistě. Žila v domnění, že se zmenšila o několik centimetrů. Kvůli kandovanému zázvoru přišla o poslední dva zuby.

Byla však pyšná na to, že do bytu Suong a jejího muže nepřišla s prázdnýma rukama: stále ještě měla deset metrů žlutooranžového hedvábí.

Zmrzlina

V podpůrné skupině postižených rakovinou je celkem třináct lidí.

Čtyři z nich s sebou mají kyslíkové bomby, v pravidelných intervalech si přikládají ke rtům průhledný náustek a hltavě vdechují vzduch. Skupinu řídí mladá lékařka, má na sobě obtažený svetr a módní seprané džínsy, na prsou jí visí cedulka oznamující, že se jmenuje Sára. Svou práci odvádí dobře, její hlas obsahuje přesně namíchané množství soucitu, opatrného optimismu a důvěrnosti. Členy skupiny a jejich partnery oslovuje jménem a dívá se jim do očí. Ruce položené v klíně má klidné, prsty propletené. Hideki si všimne, že nemá snubní prstýnek.

Nelíbí se mu tady. Jsou tu s Akiko poprvé a on tiše doufá, že také naposled. Sotva vstoupí do místnosti a on uvidí židle postavené v kruhu, začne litovat, že sem šli. Posadí se s Akiko vedle sebe a on ji vezme za ruku. Od začátku chemoterapie Akiko zhubla, a tak může nahmatat každou její kost. Hladí jí zápěstí a poslouchá, jak se lékařka představuje. Pak následuje kolečko, při kterém se nemocní svěřují s tím, jakou mají rakovinu. Hideki se skoro stydí za to, že je zdravý. Když na něj přijde řada, zrudne a zamumlá, že je jen Akičin doprovod. Doktorka Sára k němu vyšle povzbudivý úsměv. V Hidekim se zvedne vlna agresivity, nejraději by jí ho z obličeje vymazal pěstí.

Jsou tu čtyři rakoviny prsu, jedna rakovina plic a žaludku a jedna leukémie. Zbytek skupiny tvoří partneři nemocných a soudě podle toho, jak se na svých místech ošívají, ani oni se tu necítí dobře. Navzdory lékařčině snaze visí ve vzduchu beznaděj a smutek. Hideki dýchá mělce a otevřenými ústy. Přestože ví, že rakovina není nakažlivá, má pocit, že by při hlubším nádechu do sebe mohl vpravit něco škodlivého, nějakou nepěknost, která by mu — stejně jako nemocným — rozložila život na součástky.

Sezení trvá hodinu. Na jeho konci je Hideki zpocený. Košile se mu lepí na záda. Akiko ho poprosí, aby na ni počkal na chodbě, a zmizí na záchodě. Přes tenké dveře Hideki slyší, jak jeho žena zvrací. Když vyjde ven, má pevně sevřené rty a on z jejího výrazu pochopí, že se sem už nevrátí, že se doktorka Sára bude muset obejít bez nich.

—

V knihkupectví na Hennepin Avenue stráví Akiko s Hidekim skoro hodinu. Akiko brouzdá kolem novinek, které za poslední měsíc vyšly. Nakonec se zastaví v oddělení cestopisů. Špičkou prstů přejíždí hřbety knih. On stojí vedle ní a pozoruje ji. Lofoty, Spojené království, Island. Zeptá se, jestli si chce nějakou knihu koupit. Akiko zavrtí hlavou. Vyjdou ven a ve stánku na ulici si koupí kávu. Pomalu procházejí Hennepin Avenue a pak 28. ulicí. Akiko dělá malé kroky, on se musí přemáhat, aby šel stejně pomalu jako ona. Nejraději by běžel. Utíkal. Vzpomene si na dokument, který nedávno viděl. Nějaký muž, trpící depresemi, vykládal o tom, jak začal běhat. Deprese jako zázrakem zmizely a on teď běhá maratony.

Dala by se rakovina vyběhat?

Podívá se na Akiko. Usrkává kávy a ve výkladní skříni si prohlíží nějaké šaty. Tvář má uvolněnou a docela spokojenou. Zdá se, že na chvíli na svou nemoc zapomněla. Měl by být rád, ale ve skutečnosti ho to žere.

On na rakovinu myslí neustále.

—

První bulku si Akiko našla téměř před rokem. Sprchovala se a v místech, kde prs přechází v podpaží, nahmatala malou oblinku. Korálek v jinak hladké tkáni. Do ložnice, kde si Hideki četl v posteli, přišla zaražená. Mlčky se posadila na pelest. Vzdychla, natáhla se po Hidekiho ruce a položila si ji na ňadro. Překvapilo ho to, myslel si, že se chce milovat.

Lehce navedla jeho prsty k bulce.

Co je to? zeptal se.

Prsy své ženy znal. Bulka ho zaskočila stejně jako ji. Začal Akiko prohmatávat, pátrat, zda nenajde ještě nějakou další. Akiko se stočila do jeho náručí. Pod nosem ho zašimraly její vlasy. Hladil ji dlouho, dokud neusnula. Jakmile ji zaslechl tiše oddechovat, zhasl lampičku na nočním stolku. Díval se do tmy a poslouchal město, skřípalo a hučelo za okny domu na Columbus Avenue a on se nemohl zbavit dojmu, že od nynějška už bude všechno jinak.

Při snídani se snažili tvářit, že o nic nejde. Toasty, míchaná vajíčka, čerstvě vymačkaný džus. Seděli proti sobě a ve stejnou chvíli se natáhli pro máslo. Počkal, až si Akiko namaže toast.

To bude v pořádku, řekl. Nejspíš je to jenom tuková bulka. Anebo mízní uzlina. Jsou v podpaží mízní uzliny?

Akiko pokrčila rameny. Zeptal se, jestli s ní má jít k lékaři. Odmítla to. Tvářila se statečně, ale byla na ní znát nervozita. Před odchodem do práce ji políbil. Venku seškraboval z auta sníh a námrazu a všiml si, že se na něj Akiko dívá z okna. Zamával jí a ona zvedla ruku v odpověď. Zaregistroval, že potom si prsty přitlačila na to místo, jako by ji bolelo.

Odpoledne mu zavolala, že ji lékař posílá na biopsii.

O pár dní později měli jasno.

Rakovina.

Strávila skoro celý prs, bulka, kterou si Akiko nahmatala, byla jen špička ledovce. Před Vánoci podstoupila ablaci prsu a začala chodit na chemoterapii. Hideki ji doprovázel na každý zákrok. Do firmy, kde pracoval, docházel jen sporadicky, práci si bral domů a s kolegy komunikoval výhradně přes telefon a pozdě v noci, když už Akiko spala.

Přečetl stohy knih týkajících se rakoviny, její diagnostiky a léčby. Rád měl věci pod kontrolou. Byl rozvážný a pečlivý, nikdy se do ničeho nehnal. Nejprve analyzoval a pak jednal. Ale rakovina se jeho pečlivým analýzám vymykala. V čistě teoretické rovině jí rozuměl. Rychle se množící škodlivé buňky. Novotvary. Ano, teorie byla jasná a srozumitelná.

Operace. Ozařování. Chemoterapie.

Ale skutečnost se od teorie lišila.

Teorie nemluvila o Akiko zvracející osmnáctkrát denně. O Akiko, která zhubla tak, že si musela většinu oblečení kupovat v oddělení pro dospívající mládež. O Akiko, která byla tak unavená, že nevyšla schody vedoucí ke vchodovým dveřím.

O Akiko bez vlasů.

Hideki seděl dlouhé hodiny před monitorem počítače. Oči ho pálily. Byl unavený, ale nechtěl jít spát. Jít spát znamenalo přestat bojovat. Donekonečna pročítal odborné články a diskusní fóra, která se zmiňovala o rakovině. Snažil se poznat nepřítele. Zkoumal možnosti tradiční léčby i ty, které nabízela léčba alternativní. Skalpel versus akupunktura nebo mořské řasy. Možná to bylo zbytečné. Byl konec ledna a před šesti týdny z Akiko vyřízli prs i s nemocí. Spálili ho. Akiko byla nejspíš zdravá a jeho hledání zbytečné.

To, že neustále cítil nutkání se rakovinou zabývat, byl nepochybně důsledek šoku. Úžasu nad tím, jak blízko byla jeho žena smrti. Vědomí otřeseného tím, že nic není trvalé.

Nevypočitatelnost rakoviny ho dráždila. Vystudoval matematiku a kybernetiku a čísla ho živila. Rakovina jeho přehledný a uspořádaný svět narušila. Akiko zvracející po chemoterapii prostě nepatřila do rovnice.

Procházel statistiky. Japonci jsou vůči nádorům mimořádně odolní. Tak proč Akiko? Její prarodiče přišli do Států z Tokia, copak s sebou tu odolnost nepřinesli v genech?

Zatímco Akiko se po operaci a následných chemoterapiích zotavovala, on zůstával ve skrytu duše skeptický. Zdálo se mu podezřelé, že by nemoc z jejich života jen tak zmizela.

Nemýlil se.

Přesně osm měsíců po první operaci si Akiko našla bulku i ve druhém prsu. Preventivní opatření, která zavedl (zdravá strava sestávající především z ryb, sóji a rýže — Japonsko! — a lehkého cvičení), očividně neúčinkovala. Když se potvrdilo, že také v tomto případě se jedná o rakovinu a že Akiko přijde o zbývající prs, zavřel se v koupelně a bušil pěstí do obkladu tak dlouho, dokud mu nepopraskala kůže na kloubech.

Připadal si v pasti.

—

Akiko neztrácela optimismus. Věřila, že se jí nad nemocí podaří vyhrát. Ke svým prsům zaujala pragmatický postoj: byly nemocné, a tak musely pryč. Ukázala mu jizvy na hrudi a on v jejím obličeji marně pátral po známce studu nebo lítosti. Stáli v koupelně, ona na sobě měla jen bílé kalhotky a ve světle žárovky její hrudník připomínal mapu, jizvy se táhly shora dolů jako dvě zauzlované řeky, vůbec nebyly decentní a jednu z nich už Hideki znal z minula. Hideki se dotkl jedné z jizev špičkou prstu a bylo to, jako by pohladil nějaké mozolnaté, unavené místo na Akičině ruce; opatrně zatlačil a pod prstem ucítil tep jejího srdce.

Zalila ho nesmírná radost nad tím, že Akiko je naživu.

V noci se k němu přitulila. Zrovna se propadal do spánku a ona ho přivedla zpět k bdělosti. Líbím se ti? zeptala se a on si okamžitě vzpomněl na její jizvy (nenáviděl se za to), pevně ji objal a políbil, tváře měla vlhké od slz.

Rakovina byla něco, co Akiko zdolávala intuitivně, ponořila se do své nemoci jako do řeky a se zavřenýma očima překonávala její úskalí (tušila už, že nevyvázne živá?), zatímco on její onemocnění vnímal jako problém, který je potřeba prohlédnout ze všech stran, analyzovat a rozdělit na jednotlivé části (prevence, léčba, zotavení); rád by postupoval stejným způsobem jako při vyvíjení některého z počítačových programů, logicky a krok za krokem, a rozčilovalo ho, že se nemoc odmítá řídit jakoukoliv logikou, že dokáže v těle spát a pak propuknout v plné síle a na úplně jiném místě než poprvé. Četl o ženách, které měly rakovinu prsu nebo děložního čípku, uzdravily se a o pár let později se u nich objevily metastázy na těch nejnečekanějších místech, v plicích, játrech nebo hrtanu.

Uvědomoval si, že není Akiko nejlepší oporou, protože místo aby byl s ní (a její nemocí), izolován za dveřmi pracovny si o její nemoci četl.

Na schůzku podpůrné skupiny šel odhodlaně a měl v úmyslu se vedoucí skupiny zeptat, jakým způsobem by mohl být Akiko prospěšný. Tváří v tvář takovému množství nemocných však oněměl, jeho nepokojný a vystresovaný mozek začal okamžitě počítat, kolik z přítomných může přežít (znal statistiky), a byl rád, když Akiko rozhodla za ně oba, že na další setkání už nepůjdou.

—

Dala bych si zmrzlinu, řekne Akiko a on, protože ji miluje, se začne rozhlížet po nejbližším obchodě.

Je konec října a do ulic se pomalu vkrádá soumrak. Jdou po Emerson Avenue, ona s chutí na zmrzlinu a v tlusté bundě, díky které není vidět, že jí chybějí prsa, on se sevřeným hrdlem a hořkostí na jazyku.

Modrá

Na začátku listopadu se Květa vypraví na hřbitov.

Urna s Jiřího popelem je uložena pod silnou mramorovou deskou, společně s urnami jeho rodičů. Na Olšanském hřbitově leží celá Květina rodina, kromě manžela a tchána s tchyní jsou tu také její rodiče a obě sestry.

Z Hanspaulky jezdí Květa na Olšany autobusem, metrem a tramvají.

Ta cesta je pro ni důležitá, během ní se připravuje na to, co přijde: chvilka bdělosti a soustředění, kterou stráví společně s mrtvými. Nevypráví jim o svém životě ani se neutápí ve vzpomínkách. Tiše stojí nad hroby a uvědomuje si vzduch, který kolem ní proudí, vítr v korunách stromů a matný lesk písmen na náhrobku.

Uvědomuje si, že žije.

—

Jiří zemřel před rokem v srpnu. Jednoho rána se probudila a on ležel vedle ní mrtvý. Měl zavřené oči a otevřená ústa. Vsunula pod něj ruce, matrace byla ještě teplá, musel odejít nad ránem.

Rozplakala se. Potom zavolala sanitku. Přijela za čtyřicet minut, otrávená lékařka se špatně obarvenými vlasy a dva sanitáři ve žlutých vestách. Lékařka potvrdila Jiřího smrt a zeptala se Květy, jestli chce něco na uklidnění. Květa se neodvážila odmítnout a lékařka jí podala krabičku s léky. Po odjezdu sanitky Květa v domě osaměla. Pár minut nad Jiřím stála, pak se sklonila a opět pod něj vsunula ruce. Matrace už byla studená. Květa se odvrátila od postele a našla ve skříni šátek, kterým podvázala Jiřího čelist. Odpoledne ji za to pochválil zaměstnanec pohřební služby.

Eva, které Květa zatelefonovala, se rozhodla, že ve vile stráví noc. Květa si všimla, že má červené oči, před ní však neplakala. Dlouho si prohlížela vizitku pohřební služby a vyzvídala, jakým dojmem na Květu působila. Jako by na tom záleželo. Večer si Eva ustlala na pohovce v obývacím pokoji. Květa nemohla usnout. Dívala se do stropu a poslouchala, jak si Eva vedle potichu pouští televizi. Nakonec Květa vstala, došla do kuchyně a z platíčka, které jí tu nechala lékařka, vyloupla dvě pilulky. Zapila je vodou z kohoutku a vrátila se do postele.

Cítila, jak se jí postupně uvolňuje tělo, sval za svalem, vlákno za vláknem.

Usnula s myšlenkami na Jiřího.

—

Zaspala jsem tvoji smrt, myslela si, když s Evou po boku seděla v krematoriu. Takovou důležitou věc.

Všude byly věnce. Jako vypsané jazyky na nich ležely stuhy s nápisy „Vzpomínáme“.

Během pohřbu Květa nedokázala plakat. Příliš se soustředila na dění kolem. Doma si to vynahradila.

Otekly jí oči.

Eva namočila dva pytlíčky černého čaje, dala je na půl hodiny do mrazničky a pak je přitiskla Květě na oči.

Udělala to automaticky, nepřemýšlela nad tím, stejně jako Květa před pěti dny, když podvazovala Jiřímu bradu.

—

Po Jiřího smrti si Květa připadala opuštěná. Jako by na sebe samota vzala jednotlivá skupenství, Květa ji vdechovala, převalovala na jazyku a mohla ji nahmatat.

Poté co spálili Jiřího tělo a ona věděla, že už tu skutečně není, se smutek stal ještě palčivějším, usadil se jí za hrudní kostí.

Byla sama.

Rodina, to intimní společenství, do kterého celý život patřila a ve kterém se vyznala, se rozpadla. Květa byla najednou vystavena celému světu, nahá a nechráněná pletivem vztahů.

Nějakou dobu nevěděla, co si počít. Zmatkovala a byla úplně vyprahlá. Ztratila správný směr. Jako kdyby jí do ruky dali pušku, přikázali jí střílet — a pak jí zapomněli ukázat terč.

Trvalo tři čtvrtě roku, než se vzpamatovala z toho, jak se její život změnil. Než přijala myšlenku, že je vdovou. Že zůstala sama v obrovském domě.

Nebyl tu nikdo, kdo by ji potřeboval. Eva žila jinde a všichni ostatní byli mrtví.

Květa jako šílená procházela vilou tam a zpátky.

Křižovala ji od sklepa po půdu.

Kromě Evy se stýkala s jediným člověkem, Ukrajinkou bydlící v podkroví, která jí každý měsíc přinášela nájem.

V dubnu, osm měsíců po Jiřího smrti, Květu poprvé napadlo, že by nemusela zůstat sama. Přicházelo jaro a na zahradě rozkvetly krokusy. Květa zamyšleně stála nad záhonem. Počítala zelené špičky, ze kterých se později stanou listy tulipánů. Sklonila se, aby z některých shrnula hlínu a usnadnila jim cestu ke slunci.

Když se narovnávala, hlavou jí bleskla myšlenka na to, že by po Jiřím mohl přijít někdo další. Zamračila se a složila ruce na prsou; byla to odvážná myšlenka a ona zatím neměla kuráž ji zkoumat.

Uložila ji na bezpečné místo, rozhodnutá se k ní později, až nazraje čas, vrátit.

Rázovala zahradou a obdivovala pučící keře, zlatice, dříny a pámelníky, rozjařená a nadšená tou tichou revolucí, která se jí právě v nitru odehrála.

—

K té myšlence se vrátila ještě ten večer. Uvařila si čaj a načala balíček sušenek. Posadila se do křesla v obývacím pokoji.

Přemýšlela.

Od chvíle, kdy Jiří zemřel, si připadala zbytečná. Nelíbilo se jí, jak žije, ale zároveň se cítila trochu provinile kvůli tomu, že touží žít jinak.

Bylo jí sedmdesát jedna let a byla vdova, copak se před ní otvírala ještě nějaká perspektiva?

Do časopisu určeného ženám jejího věku si dala inzerát. Sešla se se čtyřmi muži. Dva z nich byli vdovci a zbylí se nikdy neoženili. V cukrárně na Karlově náměstí si objednali klasické menu opuštěných důchodců: vídeňskou kávu a pařížský dort. S ústy plnými cukru a průmyslové šlehačky si Květa uvědomila, že ani jednoho z mužů nechce. Na odpovědi, které jí chodily na inzerát (vypadalo to, že svět je plný vdovců), přestala reagovat.

Napadlo ji, že musí svou prospěšnost osvědčit jinak. Přihlásila se jako dobrovolnice do hospice. Eva ji považovala za blázna. Každý týden Květa chodila předčítat lidem, kteří byli smrti mnohem blíž než ona. Před každou cestou do hospice se pečlivě oblékla a nalíčila. Vzala si korále. Snubní prsten, kterému chyběl protějšek. Střevíce na přiměřeně vysokém podpatku. Bavilo ji to měsíc. Čtyři týdny si připadala užitečná. Potom bylo toho umírání na její vkus příliš. A nemocí, které se jí zatím vyhýbaly. Alzheimerova a Parkinsonova choroba. Demence. Umělé vývody. Inkontinence, kterou nemohla zastavit žádná plena.

Jednoho dne do hospice nedojela. Z tramvaje vystoupila v polovině cesty a místo do hospice šla do knihovny. Půjčila si tlustou knihu o výtvarném umění, ze které se dozvěděla, že staří Řekové neměli slovo pro modrou barvu. Pobavilo ji to. Homér v Iliadě místo o modré barvě mluvil o vínově temné. Květa si vypůjčila Iliadu domů a četla si z ní před spaním.

Zajímavé pasáže nahlas, jako by vedle ní ležel Jiří a mohl ji slyšet.

Myšlenka na doupě, jasná a krystalická, myšlenka na doupě v jeho nejklasičtější podobě, myšlenka na samu esenci doupěte, tedy na místnost vyjmutou z bouře okolního dění a speciálně upravenou, ji napadla v létě, rok po Jiřího smrti.

Horka vrcholila.

A ona si z minerálky, cukru a citrónu vyráběla sorbet. Na sobě měla lehké šaty. Na nohou pantofle. Krystalky cukru mezi zuby. Prsty voňavé citrónovou kůrou.

V časném dopoledni někdo zazvonil. Došla ke dveřím a podívala se kukátkem.

V kulatém výřezu zkresleném tlustým sklem stál pošťák.

Bohumil Ptáček.

Věděl, že se na něj dívá, a usmíval se. V ruce měl časopis zatavený v igelitu.

Reklamní plátek od pojišťovny, jak Květa později zjistila. Otřela si rty lepkavé od sorbetu a otevřela dveře. Pozdravil Květu a podal jí časopis. Poděkovala mu, ohromená nápadem, který jí právě přišel na mysl. Ten nápad byl již od počátku zralý a tak důrazný, že ji úplně opanoval. Vyplnil ji jako vůně nějakého ovoce. Pronikl do všech záhybů a koutů. Usadil se tam, odkud tryskal veškerý Květin rozum (Řekové neznali modrou barvu).

Ach, blankyte, pomyslela si Květa.

Pošťákova uniforma byla modrá.

Kalhoty, košile s krátkým rukávem.

Bohumil Ptáček ve výřezu dveřního kukátka.

Bohumil Ptáček, nejprve oddělený sklem — a pak naživo.

Bohumil Ptáček zvedající reklamní časopis jako relikvii.

Květa ho znala. Po Jiřího smrti jí týden co týden nosil kondolence. Tuhé kartičky v bílých obálkách. Brala je do roztřesených prstů a on pokaždé počkal, dokud mu nepoděkovala a nezavřela dveře. Nikam nespěchal. Byl zdvořilý. To se Květě líbilo. Jednou mu dokonce nabídla pití. Ovocnou šťávu. Vypil ji pomalými doušky.

Když ho teď viděla, v modré uniformě a sešlapaných hnědých mokasínech, se špatně učesanou patkou a kapkami potu na čele, uvědomila si, že ho chce. Potřebuje ho. Touží se o někoho starat. Chce někomu vyprávět o svém životě. Cítí v sobě tolik slov! Jako kdyby se teprve vyprávěním měl její život stát skutečným.

Vzala si od něj časopis. Rozloučila se. Zavřela dveře. Jako ve snách zamířila do sklepa. Otevřela dveře do místnosti, ve které kdysi přespávala služka. Rozhlédla se. Bylo tu pár kusů nábytku a roztržená houpací síť. Posadila se na jednu ze starých židlí. Roztrhla igelit, ve kterém byl zabalen časopis od pojišťovny. Přečetla ho od začátku do konce, protože doufala, že čísla a grafy a fotografie šťastných (a pojištěných) lidí vypudí z její hlavy tu zvláštní myšlenku.

Nestalo se to.

Možná kdyby Bohumil Ptáček nebyl orámován kruhovým otvorem, což z něj činilo ideálního (a mimořádně skladného) adepta na obyvatele doupěte.

Kdyby nepůsobil tak poddajně…

V tom chtění, v touze po muži, po posluchači, byla i kapka nenávisti. Jiří zemřel jednou, ale pošťák přicházel skoro každý den a jeho smrt jí připomínal. Několikrát týdně zvonil u dveří domu a z nadité brašny vytahoval kondolence.

Květa netušila, že Jiří měl tolik známých. Psaly dokonce jeho milenky.

Po večerech si brala kondolence, které pošťák přinesl, do Jiřího pracovny a srovnávala jména těch žen se jmény z Jiřího sešitu. Jiří měl na milenky zvláštní sešit. Psal si do něj jejich jména, adresy a dny, kdy se s nimi setkal. Po jeho smrti se ozvaly všechny, tedy kromě těch, které už byly mrtvé.

Květu ponižovalo rozlepovat obálky, které jí Bohumil Ptáček přinesl. A představa, že by ho mohla chytit, jí připadala o to lákavější.

Seděla ve sklepní místnosti a nevěřícně si užívala ten pocit.

Lechtivé bublinky stoupající ze žaludku do hrdla a do hlavy.

Vědomí, že právě rozsekla gordický uzel.

Představu budoucnosti.

Po dlouhé době, od Jiřího smrti možná poprvé, si připadala opravdu živá.

S časopisem pod paží se vrátila do kuchyně. Prozpěvovala si. Ráda by zavolala Evě, ale včas si uvědomila, že její nový nápad by se nemusel setkat s pochopením. Nakrmila kocoura. Dodělala sorbet a dala ho do mrazničky. Stále si prozpěvovala.

Po obědě se s kávou posadila do obývacího pokoje a začala přemýšlet o tom, co s Bohumilem Ptáčkem udělá.

Televize

Bohumil Ptáček nemá ani tušení, že s ním má Květa nějaké plány.

Každý den brzy ráno chodí na poštu, kde si vezme svůj díl dopisů a tiskovin. Část jich dá do pojízdné tašky a část do kožené brašny přes rameno. Rád chodí a je na čerstvém vzduchu, proto mu vyhovuje, že nemusí sedět u přepážky.

Hanspaulku zná dokonale. Ví, kdo kde bydlí, komu nefunguje zvonek a kde mají psa.

Poštovního doručovatele dělá už přes dvacet let. Začínal, když mu bylo osmnáct. Teď je mu dvaačtyřicet, na hlavě se mu objevily kouty a on si přes ně sčesává vlasy v domnění, že to nebude vidět. Je mistrem rychlých a účelných řešení. Na ploché nohy vyzraje ortopedickou vložkou a na příliš velké kalhoty spínacím špendlíkem v pase.

Poštu roznáší Bohumil Ptáček od sedmi hodin do dvou. Potom se vrací na pobočku, kde odkládá zásilky, které z nějakého důvodu nemohl doručit. V třídírně, která má okna obrácená do dvora, se posadí ke stolu a zatelefonuje Marii. Marie prodává oblečení v malém obchůdku v centru Prahy. Obvykle pro něj má nějaký úkol. Nakoupit, vyzvednout šaty z čistírny, zajít do opravny bot.

V půl čtvrté přichází Bohumil Ptáček domů. V předsíni se přezuje a dojde do kuchyně, kde si ohřeje oběd, který mu Marie připravila. Při jídle poslouchá rozhlas. Potom se osprchuje (Marie mu zakazuje, aby do obývacího pokoje chodil neumytý), natáhne se na pohovku a chvíli si čte. Marie se vrací domů kolem sedmé. Obvykle je rozmrzelá a unavená. Posadí se ke stolu a vypije si kávu. Pak se prochází bytem a ostřížím zrakem sleduje, jestli jsou záclony a závěsy správně nařasené. Jestli na okenních parapetech není prach a na televizní obrazovce mastné šmouhy.

Večer se obvykle dívají na televizi. Program vybírá Marie. Líbí se jí zábavné pořady, u kterých se může zasmát. Sedí každý ve svém křesle. Marie upírá oči na obrazovku. Bohumil Ptáček, dosud neodchycený a svobodný, se občas zadívá na její tvář, ponořenou ve světle modré záři. Přemýšlí, kdy se obličej jeho ženy změnil v masku nevyjadřující žádné emoce. Marie pokaždé vycítí, že si ji prohlíží. Obrátí se k němu a škubne rty. Jemu nezbývá než uhnout očima.

Milovat se přestali před rokem.

Revolver

Květa si prohlíží revolver, který vytáhla ze zásuvky v Jiřího pracovně.

Není nabitý. V rodině Spalových se objevil po skončení první světové války, Jiřího dědeček si ho přivezl z Ruska. Po březnové okupaci ho Jiřího otec zakopal na zahradě vily na Hanspaulce a revolver zůstal v zemi až do konce osmdesátých let, kdy Jiří revolver vykopal, očistil a promazal strojním olejem. Nabídl ho k prodeji v jednom starožitnictví, ale suma, kterou byl majitel obchodu ochoten zaplatit, byla tak nízká, že si Jiří revolver odnesl zpátky domů. Zamkl ho do zásuvky psacího stolu a tam revolver zůstal až do dnešního dne.

Květa se ke zbrani zpočátku přibližuje s respektem. Prstem přejíždí po černé hlavni a na okamžik se zastaví na lučíku spouště. Nakonec sebere odvahu a vezme revolver do ruky.

Překvapí ji, jak je těžký. Bubínek na náboje je prázdný, ale to se Bohumil Ptáček nedozví.

Květa se zamyšleně kousne do rtu. Zkusí si revolver nacpat do kapsy kalhot. Nepodaří se jí to. Rozhodne se, že až bude chytat Bohumila Ptáčka, vezme si přes oblečení zástěru, která má velké kapsy.

Znovu revolver zabalí do hadru napuštěného olejem. Chce ho vrátit do šuplíku, ale pak si to rozmyslí, dojde do ložnice a schová zbraň ve svém nočním stolku.

—

Ten večer se jí zdají divoké sny.

Honičky a schovávačky.

Útěk po chodníku rozpáleném létem.

Probudí se s rukama sevřenýma v pěst. Rozsvítí lampičku, pokoj se zalije měkkým žlutým světlem.

Ve snu, který se Květě zdál, byla dospělá, a přece si tolik přála být dítětem.

Může za to revolver schovaný v nočním stolku.

Květa ho vytáhne. Hlaveň se matně třpytí.

Zbraň jako řešení všech jejích potíží.

Až nadejde čas, namíří ji na Bohumila Ptáčka.

Květa přičichne k hlavni. Ucítí kov a olej. Položí revolver na noční stolek. Zhasne lampičku. Snaží se přivolat spánek. Má pocit, že za dveřmi slyší přecházet kocoura Hráška.

S myšlenkami na měkké kočičí tlapky usne.

Past

Dopisy si Květa začala posílat v říjnu.

Každý týden jeden. V listopadu přitvrdila a jejich počet zvedla, Bohumil Ptáček jí teď nosil dva až tři dopisy týdně. Bylo to vysilující, protože s každým dopisem musela na poštu v jiné části Prahy, ale zároveň to byl jediný způsob, jak zůstat s pošťákem v kontaktu, jak ho přimět k tomu, aby týden co týden vystoupal schody vedoucí ke dveřím vily a stiskl bříško zvonku.

Do každé obálky, kterou si poslala, vložila Květa prázdný list papíru. Adresu nadepsala pevnou rukou a dopis poslala doporučeně. Líbilo se jí pouto, které mezi ní a pošťákem vzniklo; dopisy byly jako fáborky připevněné k ocasu papírového draka a ona byla tím, kdo držel v ruce kolík s namotanou šňůrou. Podle chuti udržovala Bohumila Ptáčka buď daleko od sebe, nebo ho vábila blíž.

—

Na konci listopadu hrabe Květa listí. Na sobě má starý kabát a rukavice s ustřiženými prsty. Vzduch je cítit suchou trávou a kouřem. Kocour Hrášek sedí před vchodem do vily a pozoruje ji. Květa proti němu z legrace udělá několik výpadů hráběmi. Se zvířetem to ani nehne.

Když se Květa odvrací, všimne si, že před obchodem přes ulici sedí stará Vietnamka.

Je zahalená do několika vrstev oblečení a něco žvýká. Postřehne, že se na ni Květa dívá, a zvedne ruku na pozdrav. Květa neodpoví. Vrátí se zpět k hrabání listí a uvažuje.

Nebylo by dobré, kdyby Vietnamka viděla, jak pošťák mizí ve vile. To, co chce Květa udělat, musí provést beze svědků. Bude nezbytné vystihnout ten pravý čas. Nezbytné a zároveň obtížné, protože Vietnamka sedí před vchodem jako přibitá. Připomíná hlídacího psa, malého a zarputilého.

Květa se kousne do rtu. Poradí si. Je si jistá, že všechno dobře dopadne.

Oběma rukama cpe listí do pytlů, které pak ulicí vleče ke kontejnerům. Domů se vrací příjemně unavená a rozjařená, při zahradničení se definitivně rozhodla, že prosinec bude měsícem, kdy chytí Bohumila Ptáčka, kdy ho lapí a zavře do doupěte. Nadělí si ho pod stromeček, ano, to udělá. A jako by se v ní rozsvítila žárovka, z žaludku se jí šíří příjemné teplo do všech částí těla; zatímco si v hale zouvá boty, prozpěvuje si. Prosinec bude měsícem Bohumila Ptáčka, měsícem ztrát i zisků, zatímco Česká pošta přijde o přičinlivého zaměstnance, ona, Květa, získá, vila bude konečně odshora až dolů obydlena a ona bude mít o koho pečovat.

Vědomí, že tu bude někdo, kdo bude zcela záviset na její péči, je sladké. Zahrnuje v sobě však také stín obav (zvládne to?) a odpovědnosti (bude muset!).

Jako kdyby byla znovu těhotná a připravovala se na příchod dítěte.

O nohy se jí tře Hrášek. Popadne ho do náručí. Je šťastná a spokojená.

Oba dva předou, kocour o něco silněji.

Lov

Jde to snadněji, než Květa očekávala.

Začátkem prosince si pošle dva prázdné doporučené dopisy. Bohumil Ptáček jí je přinese a ona s ním mezi dveřmi prohodí několik slov. Dívá se přitom směrem k vietnamskému obchodu, stará žena s šálou obtočenou kolem krku a v kulichu s bambulí sedí před vchodem.

Přestože se zdá, že žena spí, Květa se neodvažuje pošťáka pozvat dovnitř. Převezme dopisy a rozloučí se, zklamaná a trochu rozzlobená.

V kuchyni si odváže zástěru a vytáhne z kapsy revolver.

O čtrnáct dní později se na ni usměje štěstí. Prostranství před vietnamským obchodem je prázdné.

Bohumil Ptáček stojí u Květiných dveří, na sobě má tmavomodrou bundu a přes uši pletenou čelenku. Květa, která si den předtím odeslala dopis, a proto věděla, že B. P. přijde, se postarala o to, aby kulisy byly dokonalé. Je oblečena do zamoučněné zástěry a z kuchyně voní jablečný závin. To, že ho pošťák cítí, prozradí lehké zacukání jeho chřípí. Květa se usměje a převezme psaní. Váhá mezi dvěma scénáři. Mohla by muže pozvat dovnitř, na kousek štrúdlu, a nato ho za pomoci revolveru donutit sejít do doupěte. Nebo si může zahrát na bezmocnou stařenku a poprosit ho, aby jí pomohl něco vynést ze sklepa.

Oči jí padnou na pošťákovu brašnu. Je nacpaná k prasknutí. A na chodníku před vilou stojí podobně plná pojízdná taška.

Ne, Bohumil Ptáček má spoustu práce a určitě nebude mít čas na šálek čaje a závin.

Květa se rozhodne pro scénář číslo dvě.

Potřebovala bych vaši pomoc, řekne.

Pošťák se zatváří překvapeně.

Vynést ze sklepa pár židlí, pokračuje Květa.

Bohumil Ptáček nevypadá nadšeně. Přešlápne z nohy na nohu. Pod tíhou kožené brašny je trochu shrbený.

Dobře, řekne nakonec.

Než vejde do haly, pečlivě si očistí boty o rohožku. Květa se rychle podívá k obchodu přes ulici. Po staré Vietnamce ani stopa. Rozjaří ji to. Zavře za Bohumilem Ptáčkem dveře, provede ho halou a ukáže na schody do sklepa. Prsty nahmatá v kapse zástěry revolver.

Bohumil Ptáček odloží kabelu a opatrně sestupuje po schodech dolů.

Květa jde za ním.

V chodbě panuje přítmí, jedinou osvětlenou místností je doupě, které otevřenými dveřmi zívá přímo naproti schodišti. Zatímco Květa váhá, zda se má vytasit s revolverem, pošťák, sám a dobrovolně, vstoupí do doupěte.

Květa zůstane stát v chodbě, užaslá, jak dobře to šlo.

Tuhle židli? zeptá se Bohumil Ptáček a dotkne se opěradla staré thonetky, kterou tu Květa připravila.

Jeho hlas vytrhne Květu ze zamyšleného údivu. Udělá dva rychlé kroky a zabouchne dveře. Otočí klíčem v zámku, zasune zástrčku a pověsí na ni visací zámek. Dýchá rychle a mělce, ale ruce se jí nechvějí.

Má strach, že Bohumil Ptáček začne ve svém vězení křičet, a protože to nechce slyšet, spěchá po schodech nahoru. Zavře dveře vedoucí do sklepa, opře se o ně zády a jemně se zahryzne do hřbetu ruky.

Ani na okamžik ji nenapadne, že by ještě mohla všechno zvrátit. Že by mohla sejít do sklepa, odemknout dveře a vysvětlit to všechno jako špatný vtip. Místo toho čeká, až se jí zklidní dech. Potom očima sjede ke kožené brašně, kterou pošťák nechal na podlaze.

Uvědomí si, že venku před domem stojí ještě pojízdná taška. Znovu se jí zrychlí tep. Opatrně sejde schody a chvatně přejde cestičku vedoucí k brance. Na chodníku se zmocní pošťákovy tašky, vmanévruje ji do zahrady a schod po schodu vleče do domu.

V hale pak stojí nad dvěma taškami nacpanými dopisy a novinami, zhluboka oddechuje a dovolí svalům, aby si odpočinuly. Lehce se přitom usmívá.

Žena s taškou

Patnáctého prosince vstane Hoang v sedm hodin ráno.

Nasnídá se společně se svou vnučkou. Mají hovězí polévku pho a sladký čaj. Suong je už dávno v obchodě. Po snídani Linh odchází do školy a Hoang umývá nádobí. Pak si chvíli čte noviny a nato se vydá do obchodu za Suong.

Suong je špatně naladěná, protože kvůli nějaké technické závadě vytekl jeden z mrazicích boxů. Klečí na kolenou a vytírá podlahu. Hoang si z malého skladu, který ke krámku přiléhá, přinese hadr a pomáhá Suong uklidit to nadělení.

Když je podlaha suchá a Suong se uvelebí na židličce u pokladny, Hoang prochází obchodem, loví z kapsy zbytky sušených banánových koleček a má obrovskou chuť vyprávět Suong o tom, co se jí v noci zdálo.

O tom, jak byla znovu v Hanoji a viděla Rudou řeku.

S ústy plnými sladkého banánu se zastaví u prosklených dveří obchodu.

S rostoucím zájmem pozoruje ženu z protějšího domu. Zápasí s velkou pojízdnou taškou, zkouší ji tlačit dopředu a nakonec se nahrbí a vleče ji za sebou. Hoang si uvědomuje, že tu tašku odněkud zná, a dokonce jí dojde odkud — patří muži, který roznáší poštu.

Hoang se rozhlédne, ale nikde ho nevidí.

Stará žena mezitím zmizí ve dveřích vily.

Hoang zamyšleně zavrtí hlavou. Uloží si ten obraz (žena, velká taška) do koutku mysli, hned vedle Rudé řeky a lampiónů, které o svátku Tet osvětlují Hlavní třídu.

Strach

Bohumil Ptáček je chycený v malé místnosti ve sklepení domu.

Nejprve lomcuje klikou a buší do dveří obložených polystyrenem.

Nikdo neodpovídá.

Pošťák udělá několik koleček podél stěn zakrytých novinami, hlasitě funí a po tváři mu stéká pot. Než začne znovu tlouct do dveří, sundá si bundu.

Uplyne hodina.

Během ní se v Bohumilu Ptáčkovi rozklene celá duha pocitů: vztek, překvapení, sebelítost a znovu vztek.

Nehty se mu podaří ze dveří oloupat polystyren, pod ním narazí na dřevo a hlasitě zavyje.

Teď stojí v koutě a rozhlíží se. Ruce má zaťaté v pěst a uvědomuje si neurčitou bolest v břiše, kolem žaludku. Rodí se v něm strach. Ztěžka dosedne na židli. Pak se s křikem vztyčí, uchopí židli do obou rukou a rozběhne se s ní proti dveřím. Dveře odolají. Pošťák pustí židli na zem, zakryje si tvář dlaněmi a zavzlyká.

Vzduch v místnosti je suchý a malinko štiplavý vším tím novinovým papírem, tiskařskou černí. Trochu připomíná vzduch na poště. Ta myšlenka Bohumila Ptáčka rozesmutní, ale je zvláštní, že mu nejde plakat, jako by hněv a úžas nad tím, co se mu stalo, zadržoval slzy.

Hlad

Na kuchyňském stole leží tác se závinem, který Květa upekla, a revolver.

Před chvílí ho vytáhla z kapsy zástěry. Je krátce po poledni. Bohumil Ptáček je v doupěti už celou hodinu.

Květa myslí na to, co mu za tu dobu proběhlo hlavou. Pochopil, že byl odstřižen od svého dosavadního života a přesazen jinam?

Květa si míchá čaj. Až ho vypije, vrhne se na pošťákovy tašky, po částech vynosí jejich obsah a nakonec je samotné na půdu. Musí to stihnout dřív, než se vrátí Ukrajinka Lara.

Bylo příjemné, že nemusela použít revolver. Vždycky, když ho Květa vezme do ruky, připadá si trapně. Ovšem kdyby se Bohumil Ptáček vzpíral, klidně by se s ním vytasila.

Opatrně ho pohladí špičkami prstů.

Musí pošťáka nechat vyhladovět. Alespoň tři dny mu nedá najíst. Bylo by příliš nebezpečné se k němu teď přibližovat. Je rozčilený a mohl by ji napadnout.

Květa doufá, že po třech dnech bez jídla bude Bohumil Ptáček povolnější.

Klidnější.

Mrzí ji, že s ním zachází takovým způsobem, ale potřebuje se chránit.

Když Květa dopije čaj a sní kousek závinu, zamíří do haly. Otevře dveře do sklepa. Zezdola se ozývají tlumené rány.

Pošťák zuří.

Květa vzdychne. Potom začne zpracovávat pošťákovy tašky.

Pavučina

Tu první noc, první společnou noc pod střechou, nemůže žádný z nich usnout.

Květa je šťastná.

Těsně před tím, než si šla lehnout, opatrně otevřela dveře do sklepa a připlížila se k doupěti. Pošťák byl zticha. Představila si, jak leží schoulený do klubíčka na posteli, a zalila ji něha.

Lehce se dotkla dveří doupěte.

Ve sprše pak ze sebe smyla únavu a pocit provinilosti, jenž ji naplnil, když do velkého pytle na půdě sypala dopisy, které už Bohumil Ptáček nikdy nedoručí.

Květa leží v posteli. Peřinu má vytaženou k bradě. Pozoruje měsíční světlo procházející tenkým závěsem do ložnice. Vzpomíná na to, kdy se poprvé dozvěděla pošťákovo jméno. Bylo to krátce po Jiřího smrti. První kondolence jí nosil ještě jako bezejmenný, ale asi tři měsíce po Jiřího pohřbu ji nezastihl doma a nechal jí ve schránce oznámení o uložení zásilky, které podepsal.

Bohumil Ptáček.

To jméno jí připadá příhodné.

Skoro jako by si říkal o to, aby ho někdo zavřel.

Jako by žádal o klec.

Květa si přejede rty jazykem.

Doupě není žádná klec ani vězeňská cela, opraví se.

Doupě je pokojíček. Příjemný a teplý (pustila v něm přímotop), připravený obejmout a zahřát svého obyvatele jako ta nejměkčí pavučinka.

Květu láká bezpečí a útulnost doupěte.

Jeho přehlednost.

Možná by mohla vytvořit ještě jedno doupě pro sebe. Vyseknout z obrovské vily, kterou obývá, další prostor a přivlastnit si ho.

Zčitelnit.

Květa se zavrtí. Odněkud z útrob domu se ozve zamňoukání. Květa si uvědomí, že v rozrušení z úspěšného lovu zapomněla nakrmit kocoura. Rozhodne se, že mu to vynahradí zítra, při snídani.

Vězení

Bohumil Ptáček má: náramkové hodinky, čokoládovou tyčinku, kterou vytáhl z kapsy bundy, a moře volného času.

Je deset hodin večer.

Pošťák sedí na matraci, zády se opírá o zeď a prsty si jemně hladí krk. Od hlasitého křiku ho bolí hrdlo. Místnost je zalitá světlem a on rozhodně nemá v úmyslu zhasnout. Má pocit, že kdyby zhasl, kdyby do místnosti vpustil temnotu, znamenalo by to rezignaci. Den by se přelil v noc a ta v další den a z jediného dne uvěznění by se rázem staly dva.

Bohumil Ptáček je odhodlaný bojovat světlem za svobodu.

Nechápe, proč byl uvězněn. Myšlenky, které se mu rojí v hlavě, mají ostré a špičaté růžky, nejprve ho z nich začne bolet obličej, potom celá hlava. V duchu si přehrává scénu vedoucí k jeho uvěznění.

Přemýšlí, kde se stala chyba, kdy přestal patřit sám sobě a stal se objektem, s nímž může jeho věznitelka nakládat podle libosti.

Co bylo návnadou?

Prosba o pomoc?

Stará židle?

Nebo to bylo v té ženě samotné?

Byla oblečena do květované zástěry a voněla jablky a vanilkovým cukrem.

Nenapadlo ho, že by mu mohla ublížit.

Byla stará.

Poznal to z jejích rukou. Obličeje.

Pohřbila manžela. Není to tak dávno, co jí nosil kondolence.

Proč?

Pomyslí si, že až rozluští ten důvod, bude mít z poloviny vyhráno.

Celé jeho tělo, schoulené na matraci a vystavené světlu zářivky, a mysl, chrlící jednu myšlenku za druhou, touží po odpovědi.

Chce ta žena peníze?

Bohumil Ptáček v duchu přepočítává, kolik mají s Marií našetřeno.

Nebo se mu chce za něco pomstít?

Udělal nějakou zásadní doručovatelskou chybu a ona ho kvůli ní pronásleduje?

Se zavřenýma očima propátrává své nitro. Nenachází nic, co by vrhalo stín na jeho doručovatelskou čest.

Ve dvě hodiny ráno (zářivka u stropu stále svítí) Bohumil Ptáček sní čokoládovou tyčinku. Spolyká ji rychle, na tři kousnutí, protože má hlad. Potom mezi prsty narovná zmuchlaný obal.

Všechno je v pořádku, řekne.

Jeho hlas zní nepřesvědčivě.

Je v místnosti teprve necelých patnáct hodin, a už je z něj uzlíček nervů. Ruce se mu chvějí. Žaludek má stažený úzkostí. Oči ho pálí, jako by byly plné písku, a on si je stále dokola mne.

Krátce před čtvrtou dojde Bohumil Ptáček k přesvědčení, že žena, která ho tu zavřela, je prostě šílená.

Uvěznila ho, protože mohla.

Ze své pozice blázna může udělat prakticky cokoliv.

To není příliš povzbudivá myšlenka a jako loď kotvu s sebou vleče otázku: kdy ho odsud žena pustí?

Pošťákova mysl zatím odmítá uznat fakt, že všechno je tu připraveno pro dlouhodobý pobyt: několik PET lahví s vodou, kyblík s víkem, do kterého už se stihl vyčurat, matrace s pečlivě povlečenou dekou a čistým voňavým prostěradlem.

Bohumil Ptáček pláče.

Stýská se mu po poštovní brašně, která ho vždycky tlačila do ramene.

Stýská se mu po hlasech kolegů a po kávě, kterou si dával, když dorazil z roznášky.

Stýská se mu po Marii.

Ale především pláče proto, že byl tak hloupý a nechal se chytit do pasti.

Nasycenost

Květa telefonuje s dcerou.

Jsem docela spokojená, říká Evě. V jednu chvíli jsem si myslela, že budu nemocná, ale podařilo se mi to rozchodit.

Zníš dobře, řekne Eva.

Ve skutečnosti zní Květa víc než dobře. Když ji Eva slyší, musí si představovat kočku, která právě dostala velkou misku smetany.

Jakmile se hovor stočí k domu a jeho prodeji, Květa ho utne. Stejně jako Evu ji překvapí odhodlanost, s jakou to udělá.

Položí sluchátko a jde do kuchyně.

Dnes je to druhý den.

Navzdory tomu, jak špatně spala, se ráno probudila plná energie. Musela se ovládat, aby hned neběžela do sklepa a nepřitiskla ucho ke dveřím doupěte. Nakrmila kocoura a přinutila se sníst snídani a vypít kávu. Chvíli poslouchala v hale, aby zjistila, zda se Ukrajinka z podkroví nechystá ven.

Jakmile se ubezpečila, že je sama, opatrně sešla do sklepa.

Za dveřmi doupěte bylo ticho. Stála před nimi dobrých dvacet minut. Dýchala ústy, aby ji pošťák neslyšel. Potom jemně uchopila do dlaně zámek, visící na očku petlice.

Zahřívala ho mezi prsty a myslela na hodiny, které strávila prací na doupěti. Před očima jí vyvstaly balíky novin, jež dovnitř natahala. Představila si perský koberec, jímž izolovala podlahu, a v duchu ohmatala každou knihu, kterou nachystala Bohumilu Ptáčkovi do knihovny.

Když ji z dlouhého stání rozbolely nohy, tichounce vzdychla. Pustila zámek a vyšla nahoru. Zamkla za sebou dveře do sklepa a zatelefonovala Evě.

Jsem spokojená, řekla jí a byla to pravda.

Měla pocit, že plave v medu.

Všechno kolem bylo tak sladké.

—

Květa oplachuje nádobí a prozpěvuje si.

Jediné, co jí kazí radost, je fakt, že Bohumil Ptáček je o hladu. Tak ráda by o něj pečovala od prvního dne. Ale je to jako s výchovou dítěte, některé věci rodič musí udělat, i když jsou mu proti srsti.

K obědu si Květa připraví zeleninovou polévku. Během jídla plánuje, co všechno bude vařit Bohumilu Ptáčkovi.

Je to něco docela jiného, vařit jen pro sebe a vařit pro někoho jiného.

Jiří miloval Květinu kuchyni.

Po obědě si Květa zdřímne. Zdá se jí o něčem měkkém a teplém, takže se na pohovce, kde leží, stočí do klubíčka, aby ji to mohlo celou obemknout.

Odpoledne se jde projít.

Fetrovská ulice, Na Dyrince a Havlovská.

Našlapuje opatrně, protože kdyby uklouzla a něco se jí stalo, Bohumil Ptáček by v doupěti umřel.

Každá myšlenka na Bohumila Ptáčka je Květě milá, prokmitá jí hlavou, hladká a zaoblená.

Než si Květa jde večer lehnout, ještě dvakrát sestoupí do sklepa. Pokaždé je za dveřmi doupěte ticho.

Tentokrát Květa usne rychle a neprobudí ji ani světlo měsíce, které vtrhne do ložnice a přejede jí po víčkách, aby se vzápětí jako mléko rozlilo po parketách.

Nezvěstný

Uštvaný a hladový Bohumil Ptáček celý druhý den prospí.

Probudí se teprve v podvečer, přesně ve chvíli, kdy Květa zavírá dveře doupěte a stoupá po schodech ze sklepa nahoru. Přestože se mu to hnusí, vyčurá se do plastového kbelíku. Potom opatrně vezme za kliku. Doufá, že bude odemčeno. Když zjistí, že se mýlí, hlasitě vykřikne.

Květa, která za sebou zamyká dveře od sklepa, ho neslyší.

Bohumil Ptáček lomcuje klikou. Kope do dveří. Pak sklouzne na podlahu. Má hlad a žízeň, a navíc se mu zdá, že víko na kbelíku s močí netěsní. Cítí čpavek.

Z kapsy kalhot vyloví obal od čokoládové tyčinky. Přivoní k němu a marně se špičkou jazyka pokouší v jeho záhybech najít nějaký drobek. Napije se z jedné z PET lahví. Voda kupodivu chutná docela dobře.

Pošťák přemýšlí o tom, že se znovu pokusí vylomit dveře. Že z nich kopáním a pěstmi alespoň sundá polystyrenové desky.

Místo toho však zhasne a zaleze si pod deku na matraci. Usilovně tiskne víčka k sobě. Čeká na spánek. To, že je noc, ví jenom díky svým náramkovým hodinkám.

Když spánek nepřichází, Bohumil Ptáček vstane, rozsvítí a začne neklidně přecházet místností.

—

Květa se probudí uprostřed noci zalitá potem. Napadne ji, že Bohumil Ptáček je mrtvý, a proto je za dveřmi doupěte takové ticho. Snaží se tu myšlenku zahnat, ale nedaří se jí to.

Z židle u postele si vezme župan, rozsvítí v předsíni a ve sklepě a sejde schody. Mlčky stojí přede dveřmi do doupěte, schýlená a bezradná.

Nakonec zvedne ruku a lehce, jenom nehty, na dveře zaškrábe.

Žádná odpověď.

Zkusí to ještě jednou.

Škrábe tichounce, jako myšička.

A její škrábání náhle spustí hotový uragán. Bohumil Ptáček z druhé strany do dveří kope a tluče.

Nadává jí a ona se usmívá, protože teď už ví, že je naživu.

—

Třetí den stráví Bohumil Ptáček také v podzemí. Neví, že je to jeho poslední den bez jídla a že ho jeho žena Marie už přede dvěma dny nahlásila na policii jako nezvěstného.

Jistota

Akiko tuší, že od ní Hideki odejde.

Zpočátku to vypadalo, že to zvládnou, Hideki dokonce líp než ona. Denně jí telefonoval z práce, a kdykoliv uslyšel v jejím hlase náznak paniky nebo pláče, přijížděl domů. To, co nestihl udělat v kanceláři, doháněl doma — když večer uložil Akiko do postele, zapínal počítač a trávil u něj celé hodiny. Ráno byl rozespalý a potlačoval mrzutost, zatímco ona mu hlásila, jaké vyšetření ji ten den čeká.

V březnu, tři měsíce po operaci (svůj život teď dělila na období před operací a po ní), jí řekl, že už to nevydrží. Je vyčerpaný tím neustálým bojem, úsměvem, který si nasazuje, kdykoliv s ní mluví. Nečekal, že to bude tak náročné, a zpočátku se do boje pustil s vervou, ale teď jako by ho opustily síly, připadá si vysátý a unavený.

Byl nervózní, když jí říkal, že je toho na něj moc. Moc cest do nemocnice, moc telefonátů, při nichž ona pláče a on si připadá bezmocný, moc potravin, které náhle přestala jíst, protože mohou být karcinogenní. Přecházel při tom po kuchyni. Akiko viděla, že se mu tvář leskne vrstvičkou potu.

Chceš mě opustit? zeptala se rovnou.

Zastavil se.

Potřebuju si odpočinout, řekl.

Jak správně předpokládala, odpočívat nechtěl v jejich domě (na který ještě neměli splacenou hypotéku), ale v motelu na okraji města.

Daleko od její nemoci, soucitem překypujících kamarádek a rodičů, které se jim zatím dařilo držet v povzdálí.

Nechala ho jít.

Slíbil, že se vrátí, ale neřekl kdy.

První dny po jeho odchodu se cítila mizerně. Zoufalá a podvedená. Měla na něj vztek. Pak se to začalo zlepšovat. Zjistila, že spoustu věcí, na které si dřív netroufala, dokáže sama. Do nemocnice jezdila autobusem. Přestala se obtěžovat s žehlením oblečení. Začala jíst věci, na které měla chuť, a ne jen ty, které jsou zdravé. V dubnu se vrátila do práce, do městské knihovny.

S Hidekim se scházela jednou za čtrnáct dní na oběd. Matka jí doporučila, ať se s ním rozvede, ale ona neviděla důvod, proč by to měla udělat. Najednou měla sama pocit, že jejich manželství tuhle pauzu, kdy jsou každý jinde, potřebovalo.

Přestala Hidekiho zavalovat detaily o své nemoci a procesu uzdravování. Víc se zajímala o jeho práci. On se přestal omlouvat za to, že ji opustil. Po čtvrté nebo páté schůzce s ním odjela do motelu. Když do ní pronikal, pevně ho držela za ramena a měla zavřené oči; myslela na to, že teď o něm ví jedinou věc: že se na něj nemůže spolehnout.

Přesto to byl právě on, komu v srpnu zavolala. Letní vedra vrcholila a ona stála v kuchyni a ruka se sluchátkem se jí třásla, když mu oznamovala, že jí našli metastázy v druhém prsu.

Vrátil se domů.

Čaj

Hoang hlídá muže, který opravuje mrazicí box.

Bude předstírat, že nám opravuje mrazák, a přitom nás okrade, řekla Suong.

A protože ona sama se musí soustředit na zákazníky, hlídání připadlo na Hoang. Před regál s pečivem si přitáhla židli, ruce sepnula v klíně a přivřenýma očima sledovala muže v modré kombinéze.

Muž se s motorem mrazničky hmoždí už dvě hodiny. Hoang vidí, že má na zátylku zpocené vlasy. Je jí ho líto. Všimne si, že má pěkné, baculaté prsty, silné a obratné. Zpočátku byl z Hoanžiny přítomnosti nervózní, ale pak si zvykl. Jednou ji dokonce požádal, aby mu podržela baterku, a sám se vnořil hluboko do útrob stroje.

Hoang se rozhodne. Vstane a položí muži dlaň na rameno.

Rád čaj? zeptá se.

Muž udiveně zvedne hlavu.

Rád čaj? zopakuje Hoang.

Ano, ano, přikývne opravář. Ale ještě radši pivo, zasměje se.

Pivo ne dobré, řekne Hoang.

Malými krůčky dojde k pokladně, odkud ji nevraživě pozoruje Suong. Natáhne se po stříbrné termosce, nalije do malého šálku sladký čaj a podá ho muži. Ten poděkuje a napije se.

Hoang sáhne do kapsy tepláků a vytáhne sáček s kandovaným zázvorem. Nabídne ho opraváři a ten si opatrně vezme kousek do dvou prstů.

Jak se řekne po vašem děkuju? zajímá ho.

Cám on, odpoví Suong od pokladny.

Cám on, řekne muž a Hoang se na něj usměje.

Potom se vrátí na svou židli, cucá zázvor a zpod víček sleduje, jak muž rozebírá motor, šroubek po šroubku.

Zázrak

Do Štědrého dne zbývá necelý týden.

Květa koupila vánočku.

Krájí ji na tenké plátky, které maže máslem a pokládá na plastový talířek. Chystá pošťákovi snídani. V umělohmotné konvičce, kterou pořídila v supermarketu, už vylouhovala čaj.

Když má hotovo, zamíří do koupelny. S tím, co vidí v zrcadle, je spokojená. Oči jí září a tváře má červené. Vypadá zdravě. Poklepe si na pravou kapsu. Revolver je na svém místě.

Otevře dveře do sklepa a sejde dolů. Talíř s vánočkou a konvici s čajem odloží na schody.

Za dveřmi doupěte je ticho.

Květa lehce zaťuká.

Nic.

Sevře ruku v pěst a zabuší silněji.

Otevřu teď dveře, zavolá.

Doufá, že ji Bohumil Ptáček slyší.

O nic se nepokoušejte, mám zbraň, pokračuje.

S revolverem v ruce se jí špatně odemyká. Vytáhne zámek z petlice a pak odemkne dveře.

Mám zbraň, opakuje, když sahá po klice.

Hlas se jí maličko chvěje. Škvírou nahlédne do doupěte. Dívá se na Bohumila Ptáčka a ten se dívá na ni. Má vytřeštěné oči a pootevřená ústa.

Jestli se hnete, budu střílet, řekne Květa.

Když to vysloví, zalije ji zvláštní teplo, uvědomí si, jakou má nad pošťákem moc.

Bohumil Ptáček, který netuší, že revolver není nabitý, na ni zírá jako na zjevení. Je oblečen do svého pošťáckého stejnokroje, má svetr a košili s vázankou a jediné, čeho je schopen, je zaklesnout prsty za uzel kravaty a pořádně za ni zatahat.

Přinesla jsem vám snídani, řekne Květa.

Co ode mě chcete? zachraptí pošťák. Peníze?

Květa zavrtí hlavou.

Dejte ruce za záda, řekne. A sedněte si na matraci.

Bohumil Ptáček ji poslechne. Květa vezme ze schodů talíř s vánočkou a vejde do doupěte. V jedné ruce má revolver, kterým míří na Bohumila Ptáčka, v druhé talíř, který položí na stůl. Stejně to zopakuje s čajem.

Doufám, že pijete černý, řekne.

Ještě ji čeká operace s kbelíkem na čurání. Netěší se na ni. Ví, že plný kbelík unese, nacvičila si to tak, že ho naplnila vodou a zkoušela zvedat na židli. Ale má strach z toho zranitelného okamžiku, kdy se bude muset k pošťákovi otočit zády, aby mohla kbelík zdvihnout a vynést za dveře.

Zůstaňte sedět, přikáže mu, ačkoliv Bohumil Ptáček ani nenaznačil, že by se chtěl pohnout — dřepí na matraci, v prstech žmoulá kravatu a hryže si spodní ret.

Kbelík s močí není tak těžký, jak se Květa obávala. Vynese ho za dveře a zamkne. Chodbou pak dojde do malé prádelny, kde je výlevka. Vyprázdní kbelík a opláchne ho nad vanou. Není to o nic horší, než když musela pečovat o Jiřího a udržovat ho v čistotě.

Jdu dovnitř! zaklepe znovu na pošťákovy dveře.

Odemkne je a hned na něj zamíří revolver. Bohumil Ptáček stále posedává na matraci, ale zatímco tu nebyla, stihl se obsloužit, talířek s vánočkou je prázdný.

Květa se usměje.

Ještě máte hlad? zeptá se.

Pošťák zavrtí hlavou. Květa pozná, že jí lže.

K obědu bude ryba, řekne mu. Jíte ryby?

Co po mně chcete? vykřikne pošťák. Kdy mě pustíte ven?

Květa se přestane usmívat.

Jste zlobivý, řekne. Ale to vás přejde.

Pošťák na ni nevěřícně civí. Květa vyjde z doupěte a zamkne za sebou. S revolverem v ruce zamíří do předsíně, teprve pak zbraň zastrčí do kapsy. Z mrazničky vytáhne kostku rybího filé a nachystá si brambory na loupání. Potom z krabičky vyloví tři cigarety, v obývacím pokoji se s nimi postaví k oknu a postupně je vykouří.

—

Po Jiřího smrti praskl Květě koutek úst. Nejprve si toho nevšímala, později, když se prasklina prohloubila a rozšířila tak, že jí vadila při jídle, se ho pokoušela sama vyléčit.

Mazala si ústa měsíčkovou mastí, vazelínou, vepřovým sádlem a olivovým olejem. Nic z toho nezabíralo a nepomohla ani antibiotická mast, kterou jí předepsal lékař. V pravém koutku úst jí neustále stála kapka krve nebo hnisu a při každém jídle se rána otvírala. Teprve když Květa zahájila stavbu doupěte, koutek se začal hojit. S každým dalším balíkem novin, který Květa do doupěte přivlekla, to bylo lepší.

Jako kdyby budovala nejen tkáň doupěte, ale i svou vlastní.

Doupě bylo požehnáním, malým zázrakem.

Trest

Bohumil Ptáček na ni nezaútočí, ani když mu přinese oběd a večeři.

Poslušně sedí na matraci a čeká, až mu Květa popřeje dobrou chuť a odejde.

Květa by se nikdy nenadála, že jí revolver bude tak užitečný.

Rovnováha je nastolena od prvního dne.

Ona je ten, kdo ovládá, a pošťák se svou uniformou, která pomalu začíná být cítit potem, ovládaný.

Vlastně by měla být spokojená. Odhadla ho dobře: je poddajný, stejně jako jeho jméno. Přesto se toho dne, kdy ho poprvé nakrmila, postavila k oknu a opřela se čelem o sklo.

Plakala.

Plakala, protože ji překvapilo, že vztah mezi ní a Bohumilem Ptáčkem není vztahem mezi matkou a dítětem nebo vztahem mezi manželi, ale vztahem mezi věznitelem a vězněm.

Nezbývalo jí než doufat, že se to změní.

Že se přestane cítit tak silně (a zároveň provinile), když na něj bude mířit revolverem.

Že časem přestane revolver potřebovat.

Že jejich vztah bude lehký a radostný a že bude mít mnohem víc barev než jen černou a bílou.

—

Bohumil Ptáček se choulí na matraci. Je v hořkosladkém rozpoložení. Chvíli si hryže nehty a civí do zdi, pak zavře oči.

Uvažuje.

Co když je to, že je tu zavřený, spravedlivý trest? Co když v minulosti provedl něco, za co si takový trest zaslouží?

Pošťák není zvyklý zabývat se minulostí. Možná je jeho uvěznění výzva, aby právě to dělal.

Bohumil Ptáček vzdychne. Mezi zuby ucítí vlákno masa od oběda. Skousne. Pokusí se myslet na to, co kdy udělal špatně. Je mu čtyřicet dva a během let se určitě dopustil nějakých chyb. Nakrčí čelo. Zdráhá se uvěřit tomu, že je tu zavřený za trest, ale zároveň je to jediné vysvětlení, které je dostatečně smysluplné. Brzy si vyčlení dvě oblasti, ve kterých mohl chybovat: Marii a zaměstnání. Začíná ho bolet hlava. Přitiskne si pěsti k očím.

Provinil se nějak vůči Marii?

Přemýšlí o tom, v myšlenkách se spouští hluboko do svého nitra, zpytuje svědomí.

Jednou zapomněl na výročí svatby a nikdy se nenaučil jíst vnitřnosti (játra!), které Marie připravovala k tradičnímu novoročnímu obědu. Nebyl schopen vyčistit špatně odtékající odpad v koupelně, přestože ho o to Marie několikrát žádala. A když Marie douklízela, párkrát se zapomněl a prošel po mokré podlaze v kuchyni, takže ji jeho žena musela setřít znovu.

Pošťák se ušklíbne. Marie v tom není. Tak tedy zaměstnání. Při představě, že v zaměstnání spáchal nějaký neodčinitelný hřích, se v něm všechno sevře. Zavrtí se a zvedne na lokti, prstem přejede po hřbetech novin, kterými je obložena stěna. Jsou tu dvě věci, na které není pyšný. Automat na kávu a pan Zimmermann. Je možné, že ho Květa trestá za to, že nenosil poštu až ke dveřím pana Zimmermanna, ale nechával ji u schránky v přízemí? Panu Zimmermannovi bylo devadesát let a přežil koncentrační tábor, jak pošťákovi sdělil hned při prvním setkání. Špatně chodil a bydlel ve čtvrtém patře domu bez výtahu. Prosil Bohumila Ptáčka, aby mu dopisy nosil až nahoru, a Bohumil Ptáček kýval a ujišťoval bývalého koncentráčníka, že to nebude žádný problém. To ještě nevěděl, že pan Zimmermann je členem řady spolků, takže jeho korespondence obnášela několik dopisů týdně. Pošťák mu je zpočátku nosil až ke dveřím, ale po pár měsících zlenivěl a začal je nechávat ve schránce u vchodu. S panem Zimmermannem se naštěstí už víckrát nesetkal, občas ho sice bodlo černé svědomí, ale když pan Zimmermann po dvou letech zemřel, ulevilo se mu.

Může se Květa mstít za pana Zimmermanna? Za všechny důchodce, kteří se s bolavými kyčli a artritidou stiženými klouby šourají k poštovní schránce, protože jejich doručovatel je příliš pohodlný a nechce jim poštu předávat osobně?

Z nepřetržitého hloubání o vlastních proviněních ho začne tlačit měchýř. Vstane, rozepne si kalhoty a vymočí se. Potom otevře lahev s vodou a zhluboka se napije. Nakonec se vrátí na matraci. Vzpomene si na automat na kávu, který před rokem rozbil. Vhodil do něj osm korun (latté macchiato), ale kávu nedostal. Protože v třídírně, kde automat stál, nikdo nebyl, bušil pěstí do červeného tlačítka tak dlouho, až zapadlo dovnitř a na displeji se objevil nápis error. Naštěstí to nikdo nevyšetřoval a do týdne byl automat opravený.

Pošťák se převaluje z boku na bok. V šest hodin mu Květa přinese večeři. Obložené chleby a plastový kelímek s mlékem. Bohumil Ptáček vypadá smutně a rozzlobeně zároveň. Žvýká chléb a dívá se na Květu.

Vím, proč jsem tady, řekne, když polkne sousto.

Květa nakloní hlavu, poslouchá.

Chcete mě potrestat, pokračuje pošťák.

Upije mléka a na vousech se mu zachytí několik bílých kapek.

Květa založí ruce na prsou. Je zmatená.

Proč bych vás trestala? zeptá se.

Na to musím teprve přijít, řekne Bohumil Ptáček.

Sundá z jednoho krajíce kousek šunky, sroluje ji a vsune do úst.

A až na to přijdu, budete mě muset pustit ven.

Květa neodpoví. Vezme prázdný talíř a kelímek od mléka a odejde. Pečlivě za sebou zamkne dveře. Bohumil Ptáček si lehne na matraci a zavře oči. Probírá se vzpomínkami, pátrá ve své osobní i doručovatelské minulosti a stále nemůže na nic přijít. Brzy usne a spí jako na jehlách, na čele mu stojí pot a z koutku úst vytéká slina. Probudí se uprostřed noci, s pocitem, že spolkl něco velkého a těžkého. Posadí se a chvíli zírá do tmy. Pak nahmatá vypínač lampičky. Místnost zalije žluté světlo, stíny změknou a zacouvají do rohů.

Bohumil Ptáček už ví, co provedl.

—

Bohumilu Ptáčkovi je deset let a chodí do čtvrté třídy. Učí se průměrně a z tělocviku má pokaždé dvojku. Proto je zvláštní, že míč, který do školy přinese jeden z jeho spolužáků, v něm vzbudí takovou touhu. Petr Zatloukal míč přinesl v obyčejné plátěné tašce, a když ho z ní vyjmul, seběhly se kolem něj děti z celé třídy. Petr Zatloukal sedí s Bohumilem Ptáčkem v jedné lavici a budoucí pošťák tak může míč obdivovat z bezprostřední blízkosti. Míč je dokonale kulatý, kožený, sešitý z černobílých kousků. Petr Zatloukal s ním udeří o zem a balón vyskočí skoro ke stropu. Nedá se srovnat s ošuntělými, zpola vypuštěnými míči, s nimiž si hrají při tělocviku. Bohumilův spolužák se nemá k tomu, aby míč uklidil, a učitelka ruštiny, která právě přišla, mu přikáže, aby ho odnesl do šatny. V poledne jde celá třída, s výjimkou Bohumila Ptáčka, na oběd do školní jídelny. Bohumil Ptáček na oběd nejde, protože v něm hlodá chtivost. Jeho desetileté tělo je zasaženo takovou vlnou hamižnosti, že se musí předklonit.

Školní šatna je prázdná. Na jednom z věšáků visí taška s míčem Petra Zatloukala. Bohumil Ptáček se k ní opatrně přiblíží a dotkne se míče přes tenkou látku. Pak sevře rty, vytáhne ze svého vaku s věcmi na tělocvik oblečení a nastrká ho do aktovky. Z plátěné tašky pak vyloví spolužákův míč a nacpe ho do vyprázdněného vaku. Se zarudlými tvářemi vyběhne ze školy a zamíří domů. Ve svém pokoji míč vytáhne a položí ho na podlahu. Usmívá se. Zlehka do míče kopne špičkou nohy. Nakonec si lehne vedle něj a přitiskne k němu nos.

Ucítí vůni kůže a křídy. Celé odpoledne stráví blaženě, objímá ukradený míč a tančí kolem něj, je špičkovým fotbalistou, brankářem i útočníkem, klaní se neviditelnému publiku a předvádí imaginární kopy. Když uslyší, že se rodiče vracejí z práce, schová míč pod postel. Později si vymyslí, že ho našel na ulici, a maminka, která se tváří nedůvěřivě, se ho naštěstí dál nevyptává.

Druhý den se mu jde do školy těžko. Přemýšlí o tom, jak svému spolužákovi ztrátu vynahradit, ale vrátit míč ho ani nenapadne. Mlčky se posadí do lavice vedle Petra Zatloukala, který má opuchlé oči a o kterém se vypráví, že doma dostal kvůli ztracenému míči výprask.

Ty o něm nic nevíš? zeptá se Bohumila Ptáčka a Bohumil Ptáček zavrtí hlavou, pod lavicí svírá ruce v pěst a nehty tiskne do dlaní.

Doma se nemůže na míč ani podívat, nechápe, co na něm viděl, obyčejný míč, jaký by mu koupili rodiče, kdyby o něj požádal.

Míč postupně zapadal pod postelí prachem, dokud ho jednoho dne Bohumil Ptáček nevzal a neodnesl do popelnice.

Po mnoha letech pak svého spolužáka potkal, oba už byli dospělí a shodou okolností čekali na stejnou tramvaj, Bohumil Ptáček v doručovatelské uniformě a Petr Zatloukal v saku s kravatou. Vykládal Bohumilu Ptáčkovi něco o termínovaných vkladech a pošťák nedokázal myslet na nic jiného než na ukradený míč; připadalo mu, že bývalý spolužák má v očích smutek, jako by ho potkalo něco zlého, a napadlo ho, že se přizná. Teď, po více než čtvrtstoletí, by se tomu mohli zasmát, koho by zajímal ukradený balón, a Bohumil Ptáček položil svému spolužákovi ruku na předloktí, poslyš, řekl a náhle ho opustila odvaha.

Pracuješ v bance? zeptal se a spolužák mu vysvětlil, že je účetní, a začal mu vyprávět, co jeho práce obnáší, a Bohumil Ptáček poslouchal a nechal dokonce odjet jednu tramvaj. Nakonec si vzal od spolužáka navštívenku a čas od času se na ni díval (měl při tom stejné pocity, jako když se díval na ukradený míč pod postelí), ale k tomu, aby spolužákovi napsal nebo mu anonymně poslal peníze, se nikdy neodhodlal.

Míč teď v doupěti narůstá do obludných rozměrů a nafukuje se stále dál, takže hrozí, že Bohumilu Ptáčkovi vymáčkne vnitřnosti. Pošťák se krčí na matraci a myslí na jedno odpoledne, kdy se v bezpečí dětského pokoje stal opravdovým fotbalistou. Představa, že je tu zavřený kvůli něčemu, co spáchal před třiceti lety, mu situaci neulehčila, naopak, zmocňuje se ho hněv. Takový trest mu připadá nepřiměřený. Obhajuje se sám před sebou a je rozhodnutý přednést tu obhajobu Květě, jakmile to bude možné. Nemůže se dočkat rána. Ještě na několik hodin se uloží, na spánek však čeká marně. V půl sedmé si protře oči, napije se vody z lahve a naslouchá, zda neuslyší Květiny kroky. Když pak stará žena skutečně vejde do místnosti, pošťák vyskočí tak prudce, že ho Květa musí usměrnit revolverem.

Je to kvůli tomu míči! vykřikne Bohumil Ptáček.

Květa mu nerozumí. Položí na stůl snídani a postaví se ke dveřím.

Nevím, o čem mluvíte, řekne.

Bylo mi deset let, vzlykne Bohumil Ptáček, nevěděl jsem, co dělám. Nechtěl jsem ho ukrást. Jenom jsem si ho vypůjčil. A pak už jsem nevěděl, jak ho vrátit.

Ukradl jste míč? zopakuje Květa.

Ano!

Bohumil Ptáček k ní udělá krok, ale Květa mávne zbraní, takže raději ustoupí.

Podívejte, drmolí pošťák. Chápu, že mě kvůli tomu chcete potrestat. Co kdybyste mě tady nechala ještě týden a potom mě pustila?

Květa zavrtí hlavou.

Dobře, tak čtrnáct dní, smlouvá pošťák. To je přece dostatečný trest. A ještě mu pošlu peníze, mám jeho vizitku, pošlu mu dvojnásobek nebo trojnásobek.

Najezte se, řekne Květa. Vystydne vám čaj.

Bohumil Ptáček zavyje.

Byl to jenom míč! Jak dlouho mě tu kvůli němu budete držet?

O žádném míči nic nevím, řekne Květa.

Otevře dveře a pozadu vyjde ven. Pošťáka má stále na mušce. Po jejím odchodu složí Bohumil Ptáček hlavu do dlaní. Míchaná vajíčka a čaj nechá vystydnout. Všimne si, že mu Květa přinesla malou mističku medu. Otevře ústa a zakloní hlavu. Nechá si med skápnout na jazyk. Potom misku dočista vylíže a uloží se na matraci, s rukama volně podél boků, jako by ležel v hrobě.

Sníh

Z neznámého popudu koupí Akiko Hidekimu k Vánocům kravatu.

Hideki kravaty nenosí. Na té, kterou mu Akiko koupila a kterou právě teď balí do slavnostního papíru, jsou lesklou černou nití vyšité desítky malých stylizovaných lilií.

Je jeden z mála dní, kdy je Akiko sama doma. Hideki je v práci a ona má už od probuzení pocit, že je zdravá. Nic ji nebolí, ani se jí nechce zvracet. Probírá se dárky, které pro Hidekiho nakoupila, a brouká si. V kuchyni tiše hraje rozhlas a voní káva.

Když Hideki ráno odcházel, nechal jí tu vzkaz. Na malý lísteček namaloval usmívající se obličej s čepicí. Od chvíle, kdy jí vypadaly vlasy, nosí Akiko čepici i doma, nesnáší pocit chladu na holé kůži.

Moderátor v rozhlase hlásí sníh. Akiko odloží balíček s kravatou a dojde k oknu. Obloha je čistá a jasná, nevypadá to, že by v sobě skrývala sněhovou nadílku. Připomíná Akičino tělo těsně před tím, než si nahmatala první bulku a než z něj chemoterapie udělala něco šupinatého a neustále zaníceného, něco, co jí nebylo vlastní.

Akiko se dívá na oblohu a pokouší se odhadnout, odkud přijdou mraky naplněné sněhem. Chtěla by zachytit ten okamžik, kdy se nebe otevře a k zemi se spustí první vločky.

Protože, napadá ji, by to mohlo být poslední sněžení v jejím životě.

Svoboda

Bohumil Ptáček je v doupěti už pátý den.

Během té doby měl několik příležitostí Květu napadnout, vyrazit jí z ruky revolver a zmizet.

Nevyužil ani jedinou.

Jako by v její přítomnosti zkameněl. Místo toho se tajně pokusil odtahat od zdí noviny a odtrhnout dřevěné desky, za kterými správně tušil okno. Uspěl jen z poloviny: o hřebíky v dřevěných deskách si zlámal nehty a poté, co od stěny odvlekl několik balíků novin a zjistil, že za nimi nejsou žádné dveře, ale špatně omítnutá stěna, vzdal i to.

Na pokojíček ani stravu si Bohumil Ptáček nemůže stěžovat.

Jediné, co mu chybí, je svoboda.

Celá situace je absurdní a on pro ni, kdykoliv mu to nervozita a úzkost dovolí, nepřestává hledat vysvětlení. Pokaždé, když do místnosti vstoupí Květa, doráží na ni s otázkami, co po něm chce. A nejpodivnější je to, že po něm, alespoň dosud, nechtěla vůbec nic.

Může jíst, pít, spát a vyměšovat podle své libosti.

Také si může číst nebo psát, nechala mu tu papíry a špačky několika tužek.

Ale to hlavní, totiž smysl jeho existence v téhle zvláštní kobce, mu uniká. Neví, jak tu bude dlouho ani zda vyvázne živý, a ta nevědomost ho dohání k šílenství.

Chodí dokolečka po místnosti a hryže si nehty.

Proč si nečtete? zeptá se ho Květa, když si všimne jeho nervozity.

Pošťák to zkusí, ale písmenka se mu slévají a text ubíhá za okraj stránky.

Nedokážu se soustředit, řekne Květě.

Květa mu přinese meduňkový čaj na uklidnění.

Vztek se u něj střídá s odevzdaností. Chvílemi je přesvědčen o tom, že ho vysvobodí policie, sedí klidně na posteli a vyčkává, a okamžik nato se rozčílí, kope do dveří a prsty z nich strhává polystyren.

Páchne a dobře si to uvědomuje. Nemá se kde umýt. Stará žena mu tu nechala několik PET lahví s vodou a zubní kartáček. Zuby si čistí nad kbelíkem, do kterého močí, ale celý se v té trošce vody opláchnout nedokáže.

Není přehnaně čistotný a rozhodně nemá takové požadavky na hygienu jako Marie, ale být skoro týden v jednom oblečení se mu příčí. Košile ho škrábe do zad a kalhoty svírají v pase. Tvář mu zarůstá vousy. Přesto se odmítá svléknout a tvrdohlavě si chodí lehnout oblečený. Má pocit, že být oblečený znamená být připravený. A on chce být připravený.

Zpočátku se pokouší bdít. Bojí se, že ve spánku by mohl zmeškat příležitost k útěku. Nakonec ho vyčerpanost a ospalost přemůžou. Kdyby mu Květa nenosila jídlo v přesně stanovených hodinách (snídani v osm, oběd ve dvanáct a večeři v šest), jeho čas by ztratil strukturu.

Udivuje ho, do jak hlubokého spánku tu dokáže upadnout. A když se probouzí, snění na něm ulpívá jako jemná námraza, nechce se ho pustit, takže si musí špičkou prstu vybrat ospalky z očí a pořádně se protáhnout.

Květa má ve zvyku na dveře místnosti tiše zaklepat. Jako by mu dávala možnost ji odmítnout. Je to směšné. Květa má revolver a může si s ním dělat, co chce. On se jí nedokáže vzepřít. Není to v něm.

Vzpurnost.

Odbojnost.

S přivřenýma očima upíjí meduňkový čaj a občas zanaříká, jako by ho netrápilo, že je zavřený uvnitř malé místnosti, ale že si o příliš horký nápoj popálil jazyk.

—

V noci se mu zdají divoké sny. Běhá v nich zuřivě po lese, ve svém pošťáckém stejnokroji, a hledá cestu ven. Stromy rostou blízko u sebe a on se pohybuje od jednoho vrásčitého kmene ke druhému. Nakonec se vyškrábe na prudký kopec (pomáhá si při tom rukama) a rozhlédne se kolem sebe. Pod sebou má špičky stromů, šedomodré nebe nad ním se táhne do nekonečna. Ve snu si Bohumil Ptáček sundá čepici a nechá se prohřát sluncem.

Probudí se v dobré náladě a odhodlaný. Je přesvědčen o tom, že Květa něco přehlédla, že cesta z doupěte existuje.

Posilní se lokem čisté vody a sní jablko, které si nechal od večeře. Rozhlíží se při tom po místnosti a uvažuje nad tím, z čeho by si mohl vyrobit zbraň. Rozhodne se pro židli. Pokusí se odlomit nohu nebo kus opěradla. Spolkne poslední sousto jablka a pustí se do práce. Lomcuje židlí a hlasitě oddechuje. Židle je bytelná, nohy a opěradlo se sedákem spojují šrouby s velkou hlavou. Pošťák se je napřed pokouší uvolnit plastovým nožem (zlomí ho), později nehty. Pak židli položí na zem a začne po ní dupat. Židle zůstane v celku, nepodaří se mu odlomit ani třísku. Frustruje ho to. Z obličeje se mu řine pot. Ale nehodlá se vzdát. Uchopí židli oběma rukama a začne s ní bušit do desek zakrývajících okno. Přestane, teprve když zaslechne Květu, která mu nese snídani. Jí s nechutí a pomalu. Květa mu o něčem vykládá, ale on ji neposlouchá, jediné, nač dokáže myslet, je útěk. Je ochoten udělat cokoliv, aby se dostal ven: rozbít dveře vlastní hlavou, vytrhat obložení stěn zuby, podhrabat se. Po Květině odchodu krouží po doupěti a hledá jeho slabinu. Tiskne tvář ke stěnám obloženým novinami a hladově čeká na závan vzduchu, který by mu prozradil, že je za nimi otvor. Chodí po místnosti čím dál rychleji, připomíná psa zavřeného v kotci, běhá, utíká. Když mu dojdou síly, posadí se na matraci a tiše sténá. Myslí na svůj sen, na les, který mu připadal neprůchodný, a na kopec, z nějž měl dokonalý výhled. Vsune si do úst prst a chvíli si hryže nehet. Dívá se na podlahu, zakrytou koberci s ošlapaným perským vzorem. Napadne ho, že by tu mohla být padací dvířka. Vyskočí. Začne koberce rolovat a dávat stranou. Brzy se dostane k betonové podlaze. Je stará a popraskaná, beton má šedivou barvu a drolí se. Bohumil Ptáček si sedne k největší prasklině a pokusí se ji rozšířit nehty. Prasklina je hned u dveří a on si představuje, jak se pod nimi prohrabe, prosmýkne se jako had nebo žížala a objeví se na druhé straně.

Po hodině usilovné práce se puklina zvětší sotva o milimetr a pošťák pochopí, že tudy cesta nevede. Nehty má ulámané a z palce mu teče krev. Olízne ji jazykem a těsně před tím, než Květa přijde s obědem, opět rozhodí po zemi koberce. Po obědě mu Květa vypráví, on sedí na matraci a předstírá, že poslouchá. V duchu hledá únikové cesty. Desky z okna neodtrhne, to už zkoušel. Zbývají dveře. A puklina před nimi. Ta škvíra v betonu mu nedá spát. Možná kdyby ji navlhčil…

Po Květině odchodu vezme pošťák lahev s vodou a nalije ji do praskliny. Vytvoří na zemi malé jezírko, které se nechce vsáknout. Počká půl hodiny a setře ho kapesníkem. Potom znovu zkusí rýpat beton. Poraněné prsty ho bolí. Skončí s několika drobky betonu v dlani. Je zoufalý. Vloží si betonové drobky do úst a rozkouše je. Nemá sílu je polknout, vyplivne je na zem a slinu rozmaže nohou. Pak vlhký beton zakryje kobercem.

Soustředí se na dveře. Jsou obloženy polystyrenovými deskami, které jsou asi patnáct centimetrů silné. Bohumil Ptáček do nich ryje a pod nohama se mu hromadí bílé šustící kuličky. Prokutá se až na dřevo. Je tvrdé a jeho nehty na něm nenechají žádné stopy. Vezme židli a tluče s ní do dveří a do kliky. Slyší, jak se rány rozléhají domem. Na čele mu vystoupí pot, zuby má zaťaté a bradu vystrčenou. Židle i dveře jeho náporu odolají. Se zklamaným výkřikem se vrhne na matraci a nacpe si do úst kus pokrývky, kolébá se sem a tam a skučí.

Květa, která večer přijde, mu přikáže polystyrenové drobky zamést.

Dveře jsou dubové, řekne. A i když ulomíte kliku, stejně se ven nedostanete.

Bohumil Ptáček si zacpe uši. Je skleslý a nemá chuť mluvit ani poslouchat. K večeři dostane šišky s mákem. Neochotně polyká bramborové těsto. Květa vycítí jeho náladu. Je jí ho líto. Nejraději by k němu šla a objala ho. Místo toho se zeptá, jestli by si nedal kakao. Pošťák kývne a ona mu ho uvaří, hodí do něj šupinku másla, aby bylo výživnější.

Před spaním Bohumil Ptáček myslí na místnost, ve které se ocitl, a na to, jak dobře je opevněná. Začne se mu špatně dýchat. Srdce se mu prudce rozbuší a zalije ho pot. Má záchvat paniky. Vztyčí se na matraci a hlasitě lapá po dechu. Povolí mu střeva, takže ztěžka dopadne na kbelík a vyprázdní se. Potom odhrne koberec, potmě nahmatá skulinu v betonu a přitiskne k ní ústa. Vdechuje vlhký beton a je mu jasné, že takhle nějak voní svoboda. Srdce se mu pomalu uklidňuje, jeho dech nabírá na pravidelnosti. Na spáncích mu zasychá pot a on ústy objímá prasklinu, líbá ji a obtahuje jazykem a představuje si, že vede pod celým domem, že je to tajná stezka ven, a kdyby mohl, rozbil by ji krumpáčem, prokutal by se na ulici, klidně bosý a nahý.

Pošťák usíná na podlaze, schoulený na zmuchlaném koberci, ve spánku špulí ústa a škube končetinami, ukazováček má vložený do praskliny v podlaze jako apoštol ohmatávající Mistrovy rány.

Hluk

Květa si prohlíží oblečení, které pro Bohumila Ptáčka nakoupila.

Několikery bavlněné tepláky, flanelové košile, dva vlněné svetry s výstřihem do V.

Ponožky a trenýrky. Ty jí dalo největší práci sehnat. Obyčejné trenýrky s kapsičkami na zadku, jaké nosíval Jiří.

Jeho velikost odhadla. Ani příliš tlustý, ani příliš hubený.

Průměr.

Bude jim na poště chybět?

Květa si vzpomene na nedoručené dopisy, které nacpala do skříně na půdě. Pocit provinilosti zažene tím, že začne skládat košile, hezky jednu na druhou.

Odpoledne se u Květy zastaví Eva a ke Květinu údivu přijde i s Alicí. Popřejí Květě hezké Vánoce a předají jí dárek. Je obrovský, zabalený v lesklém papíře. Květa ho rozbalí a zjistí, že je to spací pytel z kostkovaného flanelu. Zmate ji, že od něj vede elektrická šňůra.

Co je to? zeptá se nechápavě Evy.

Televizní pytel, řekne Eva a trpělivě jí vysvětluje, že když Květa pytel zapojí do elektriky, začne ji hřát.

Pak Květa předá Evě svůj dárek — obálku s penězi. Dělají to tak už roky, Eva matce kupuje dárky a ona jí dává peníze.

Vypadá to, že dnes mají Eva s Alicí dost času. Vypijí si kávu a Eva poprosí Květu ještě o jednu. Cukroví, které jim Květa nabídne, je kupované, kvůli stavbě doupěte neměla čas upéct vlastní. Nezdá se, že by to vadilo, Alice loví v míse se sladkostmi a Květa pokradmu pozoruje její břicho. Před měsícem jí Eva volala, aby jí řekla, co se narodí. Květa zalévá kávu a na okamžik zpanikaří, má pocit, že zapomněla pohlaví dítěte, které Alice čeká, že tahle důležitá informace zůstala zapomenutá někde v koutku mysli. Holčičku, uvědomí si s úlevou, Alice čeká holčičku.

Kdo je otec, Eva neprozradila.

Čím víc se blíží šestá hodina, tím je Květa neklidnější. Měla by začít chystat večeři pro Bohumila Ptáčka.

Venku je tma a pohled do okna Květě vrací její vlastní odraz.

Konečně, těsně před šestou, se Eva zvedne. Alice žvýká poslední vanilkový rohlíček. Dojdou do haly, když vtom Eva řekne:

Seznámila jsem se s jednou advokátkou.

Květa jí drží kabát a ví, co bude následovat.

Vypadá docela solidně, řekne Eva. Pomohla by nám se smlouvami.

Nechci to tu prodat, řekne Květa.

Rozčiluje ji, že o tom Eva znovu začala. Je rozmrzelá, protože je šest hodin a ona ještě nemá namazaný jediný krajíc chleba.

Nechce, aby pošťák hladověl.

Eva vzdychne. Vezme si od Květy kabát, vyloví z něj kapesník a vysmrká se. Alice si před zrcadlem nasazuje čepici.

Slyšíte to? zeptá se náhle a otočí se.

Květa strne.

Co?

Alice se zamračí.

Zdálo se mi, že slyším nějaké rány.

Nakloní hlavu a poslouchá.

Květa si pomyslí, že se Bohumil Ptáček v doupěti dožaduje večeře tím, že tluče na dveře.

Je na něj skoro pyšná; na to, že je stejně přesný jako ona.

Slyšíš to ještě? zeptá se Eva.

Alice zavrtí hlavou. Rozloučí se s Květou, Eva ji políbí na tvář.

Když odejdou, Květa otevře dveře do sklepa a zavolá do tmy: Už to bude!

Je tak šťastná, že ji Bohumil Ptáček potřebuje, že si neuvědomí, že by ji mohla slyšet Ukrajinka z podkroví. V kuchyni připraví několik obložených chlebů. Nakrájí k nim okurku a odnese je do doupěte.

Zítra, řekne Bohumilu Ptáčkovi, se budeme koupat.

A on, hypnotizován hlavní revolveru, který má Květa v ruce, přikývne.

Nahota

Koupání proběhne tak, že Květa, s revolverem v napřažené ruce, donutí Bohumila Ptáčka jít před sebou do prádelny.

Je v ní vana, ve které se kdysi praly cíchy. Není tu sprcha, takže pošťák si musí vanu napustit. Se svlékáním otálí. Květa mu chce navrhnout, že se k němu otočí zády, ale pak ji napadne, že by se k ní mohl potichu připlížit a ublížit jí.

Postaví se do rohu místnosti a Bohumil Ptáček se konečně svlékne.

Má bílé a měkké tělo.

Za vámi je mýdlo, řekne mu Květa a on ho napění v dlaních.

Když se umyje, pečlivě se osuší. Na židli, která stojí u vany, Květa položila hromádku čistého prádla. Pošťák se do něj oblékne. Místo aby se radoval, že se zbavil propocené a špinavé uniformy, vypadá zplihle. Z mokrých vlasů mu kape voda.

Květa se v koutě pohne a on se na ni zadívá.

Kdy mě pustíte? zeptá se.

To se uvidí, řekne Květa. Ještě jsem si to nerozmyslela.

Pošťák k ní udělá krok, ale ona zvedne ruku s revolverem, takže muž couvne.

Prádelna voní mýdlem a voda ve vaně je stále ještě teplá, do chladného vzduchu v místnosti stoupá pára.

Cestou do doupěte jde Bohumil Ptáček opět jeden krok před Květou. Umínil si, že si pořádně prohlédne dveře, a teď je zkoumá očima; je na nich obyčejný zámek a petlice s visacím zámkem.

Zabolí ho, že ho od svobody dělí dva kousky železa.

Posadí se na matraci, zatímco Květa bere do ruky talíř a umělohmotný příbor, který tu zbyl od večeře.

U dveří se Květa zastaví.

Za tři dny je Štědrý den, řekne.

On mlčí.

Možná bychom ho mohli strávit spolu, pokračuje Květa.

Bohumil Ptáček neví, co si pod tím má představit. Znamená to, že ho stará žena chce pustit nahoru, do domu? Nebo přijde sem a oba se budou tísnit v jeho vězeňské cele?

Květa vypadá zamyšleně. Nakonec se usměje.

Dobře se vyspěte, popřeje mu a on poslouchá, jak za sebou zamyká.

—

Večer se Květa myje.

Stejně jako Bohumil Ptáček si napustila vanu, cítí, že horká voda dělá dobře jejím kloubům.

Vzpomene si na pošťákovo tělo. Zavře oči. V duchu počítá, kolik za svůj život viděla nahých těl. Zdravých i nemocných.

Jiřího tělo bylo před smrtí mléčně bílé, jako by v sobě neměl žádnou krev. Žíly mu modře vystupovaly z kůže, křehké a klikaté. Bylo obtížné ho dostat do vany, takže ho často jenom otírala mokrým ručníkem.

Po první mrtvici začal Jiří vydávat zvláštní vůni, hutnou a houbovitou, mohla ho drhnout, jak chtěla, nedokázala ho toho pachu zbavit.

Při vzpomínce na tu vůni Květa nakrčí nos, ujistí se, že je v koupelně cítit jen mýdlo a její kůže.

Bohumil Ptáček žádný nezdravý pach nevydává.

To ji uklidňuje.

Policie

Policie přijde dvaadvacátého prosince.

Bohumil Ptáček je v doupěti přesně osm dní.

Květa otevře dveře a za nimi stojí dva muži. Nejsou v uniformě, mají na sobě tlusté péřové bundy a na hlavě čepice. Ukážou Květě průkaz a ona je pozve dál.

Myslí při tom na revolver, který leží na nočním stolku.

Slabě v ní zatrne, ale policisté naštěstí odmítnou jít dovnitř. Mají pošťákovu fotografii. Květa si ji prohlíží a oni se zeptají, kdy ho naposledy viděla.

Nevzpomínám si, řekne Květa.

V listovních záznamech je uvedeno, že vám patnáctého prosince měl doručit doporučený dopis, řekne jeden z mužů. Přinesl ho?

Muž je vysoký, Květa musí zvednout oči, aby mu viděla do tváře.

Nejsem si jistá, řekne. Myslím, že ne.

Policista vsune pošťákovu fotografii do kapsy.

V předchozích měsících jste dostávala spoustu doporučených dopisů, řekne.

Mám hodně přátel, odpoví Květa.

Maličko se jí třese hlas.

Policista si ji prohlíží. Květa se dívá do země, muž jí připomíná nebezpečného psa — nechce ho vydráždit. Trvá to jen chvilku, potom si policista povzdychne. Květa vidí, že o ni ztratil zájem, muži se chystají k odchodu.

Květa sebere odvahu.

Co provedl? zeptá se. Proč ho hledáte?

Zmizel, odpoví vysoký policista.

Pak ho něco napadne.

Bydlíte tu sama? zajímá ho.

Mám podnájemnici, řekne Květa. Ale poštu pro ni přebírám já.

Policista přikývne. Květa se dívá, jak jde se svým kolegou zasněženou cestičkou k brance. Cítí úlevu. Za tu dobu, co stála v otevřených dveřích, se do ní dala zima.

Cestou do kuchyně přemýšlí, jestli se má o policii zmínit před Bohumilem Ptáčkem. Možná by ho potěšilo, že ho někdo hledá. Že někomu chybí. Ale také by ho to mohlo rozrušit.

Květa si nalije šálek čaje a rozhodne se, že bude raději mlčet.

Tajemství

Suong slaví narozeniny a Hoang se rozhodla uspořádat oslavu.

Od časného rána stojí v kuchyni, kromě rýžového koláče s fazolemi a bůčkem chystá rybí polévku, závitky cha gio a banánové smaženky. Večer přijde Thu s rodinou a Suongin bývalý manžel. Hoang se těší na to, že se všichni sejdou.

Teď je Suongina dcera Linh ve škole, Suong v obchodě a ona je v kuchyni sama. Cítí lehkou melancholii, smutek po svém městě a po ohni, který hoříval v malé pícce v kuchyni.

Zkouší si zpívat, ale hlas jí drhne, raději přestane a soustředí se na to, co dělá: krájí zázvor na jemné plátky, seká citrónovou trávu, v malém hmoždíři drtí kuličky černého pepře.

V poledne připraví pro sebe a Suong hovězí vývar. Odnese ho dceři do obchodu. Právě chce vejít zadními dveřmi, když vtom si všimne, že Suong u pokladny hovoří se dvěma muži. Mají na sobě objemné péřové bundy a ukazují Suong list papíru.

Hoang se zarazí, tiše stojí mezi policemi se zbožím a vdechuje kořeněnou vůni polévky. Vidí, jak Suong vrtí hlavou, přitom se usmívá, opatrně a nejistě, a muži krátce nato odcházejí.

Hoang dojde k Suong a podá jí polévku.

Kdo to byl? zeptá se, přestože si myslí, že to podle Suongina výrazu uhodla.

Policie, řekne Suong. Někoho hledají.

Koho?

Suong mlčí. Hoang se dívá na její hlavu, skloněnou nad miskou polévky, a všimne si několika šedivých vlasů. Zalije ji vlna něhy, takže si musí přitisknout ruku na ústa, aby nahlas nevzlykla.

Hledají pošťáka, řekne po chvíli Suong.

Vyškrábne z misky poslední nudle.

Pošťáka?

Suong přikývne.

Určitě jsi ho někdy viděla, řekne. Nosil knírek.

Na knírek si Hoang hned nevzpomněla, zato si docela zřetelně vybavuje pošťákovu brašnu, nacpanou k prasknutí. A také si vzpomíná na to, koho s ní naposledy viděla manipulovat.

Krátce uvažuje nad tím, že to Suong řekne. Pak ji napadne, že je to věc, s níž by se měla svěřit policii, a to ji vyděsí. Přestože povolení k pobytu získala celá její rodina už před několika lety, Thu ji poučil, že policii je lepší se vyhýbat.

Hoang sevře rty. Kdyby to chtěla policii říct, musela by do toho zatáhnout také Suong, aby překládala, protože sama se česky nedomluví.

Vezme si od Suong prázdnou misku.

Pošťákova brašna zůstane jejím tajemstvím, malou chladivou kuličkou, která se jí uhnízdí někde v žaludku a z níž jí čas od času bude mrazit.

Šála

Na Štědrý den ráno přinese Květa do doupěte rádio.

Zapojí ho do zásuvky a pustí.

Koledy.

Bohumilu Ptáčkovi se chce zvracet. Květa na chvíli odejde, a když se vrátí, nese velký tác s vánočkou a cukrovím. Položí ho na stůl.

Dejte si, řekne.

Ne, odmítne pošťák. Nebudu jíst, dokud mne odsud nepustíte.

Květa vzdychne. Mrzí ji, že Bohumil Ptáček začal s hladovkou zrovna o Vánocích.

Jak dlouho to vydržíte? zeptá se. Jsem dobrá kuchařka.

Pošťák se na ni zarputile dívá. V rozhlase zpívají „Tichou noc“.

Minulé Vánoce jsem byla sama, řekne Květa. A na Nový rok taky. Dívala jsem se na televizi. Co jste dělal vy?

Bohumil Ptáček neodpoví. Zdá se, že se kromě hladovění rozhodl protestovat také mlčením. Květa pokrčí rameny. Vezme si z tácu kousek cukroví. Vypadá uvolněně a spokojeně. Zároveň na Bohumila Ptáčka nepřestává mířit revolverem. V jednu chvíli se skloní a ztiší rádio.

Vykládá Bohumilu Ptáčkovi o svých Vánocích, o těch s Jiřím i o těch, které prožila jako dítě ve velkém bytě na Vinohradech.

Pošťák si chce zacpat uši, ale neudělá to. Proti své vůli poslouchá.

Válečné Vánoce a Vánoce v osmašedesátém roce. Květa je má všechny uložené v hlavě.

Vypráví mu o jídle, o kokosových a čokoládových pracnách, o košíčcích plněných pudinkovým krémem a o štole s ořechy a rozinkami. Bohumilu Ptáčkovi se svírá žaludek. Není zvyklý hladovět. Nakonec neodolá a natáhne ke Květě ruku. Květa mu podá vanilkový rohlíček. Pošťák si ho přitiskne jazykem k patru a vychutnává si chuť másla a cukru.

Na okamžik zapomene, kde je.

Když otevře oči, zjistí, že se na něj Květa usmívá.

—

Večer Květa přinese Bohumilu Ptáčkovi řízek z kapra a bramborový salát.

Ještě držíte hladovku? zeptá se.

Na horkém řízku se rozpouští plátek másla.

Pošťák cítí, jak se mu ústa plní slinami. Zavrtí hlavou. Květa nad ním stojí, dokud kapra neobere do poslední kostičky. Pak mu předá dárek. Bohumil Ptáček ho nepříliš ochotně rozbalí.

V papíru s vánočním potiskem je zabalená dlouhá červená šála.

Líbí se vám?

Květa se tváří nedočkavě, oči se jí lesknou a tváře jí zrůžověly.

Dejte si ji na krk.

Pošťák si omotá krk šálou. Je vlněná a kouše. Poté co Květa odejde, přemýšlí nad tím, jak dlouho ji pletla. Jestli s tím začala ještě v době, kdy byl svobodný. Je mu z toho smutno.

Sundá si šálu z krku a prohlíží si ji. Všimne si lístečku výrobce. Uvědomí si, že Květa šálu neupletla, ale koupila, a uleví se mu. Před spaním si šálu přitiskne k obličeji, dýchá vůni ovcí a pláče.

Stýská se mu po Marii a po životě, který vedl předtím.

—

Květa je s průběhem Vánoc spokojená. Usmažila kapra a udělala mísu bramborového salátu jako za starých časů.

Osamělé Vánoce jsou minulostí.

Má svého muže.

Není to sice manžel, ale člověk nemůže mít všechno.

Jako posluchač se Bohumil Ptáček docela osvědčil. Na nic se neptal, ani ji nepřerušoval, i když ona by malá přerušení snesla. A vypadalo to, že z šály má upřímnou radost.

Květa si vykouří cigaretu a potom si na nějakou dobu zaleze do flanelového pytle, který jí dala Eva, a nechá se pořádně prohřát.

Kocoura Hráška si při tom tiskne na prsa.

Kukla

Vánoce jsou tiché a rozpačité.

Hideki si na krk pověsí kravatu, kterou mu dala Akiko. Ušklíbá se a hraje si na důležitého. Akiko se křečovitě usmívá. Na ruce má stříbrný náramek, který od něj dostala, křehký a nádherný, tenký jako nit. Je tak hubená, že jí neustále sklouzává, ale neřekne mu to. Místo toho chodí se zvednutým předloktím, jako kdyby byla ochrnutá.

Večer se milují. Musí být potichu, protože z Kalifornie přiletěli Akičini rodiče a spí ve vedlejším pokoji, odděleni jen slabou zdí.

Po milování leží vedle sebe a Akiko si připadá nesmírně unavená.

Už jsme ho dokončili, řekne Hideki.

Co?

Nerozumí mu.

Ten antivirový program, odpoví Hideki. Můžu být doma častěji.

Akiko nechápe, proč začal mluvit o práci. Slyší v jeho hlase strach a je jí jasné, že Hideki se delšího pobytu doma děsí. Kdykoliv jsou spolu delší dobu, než Hideki dokáže snést, začne utíkat.

K počítači nebo do kanceláře.

Do motelu na okraji města.

Akiko jeho útěky trápí, ale nic mu neříká. Někdy má pocit, že Hideki se k její nemoci staví jako k nějaké složité rovnici, kterou se mu nedaří vyřešit.

Položí mu dlaň na prsa a cítí, jak Hideki dýchá. Myslí na to, jak ráda by opustila své tělo. Svlékla ho ze sebe, jako když motýl svléká kuklu, a nechala ho tu, nemocné a poškozené.

Akiko se usměje. Představuje si své průsvitné tělo, položené a zmuchlané na pohovce.

Hideki chce vědět, co je tady k smíchu, ale ona mu to nepoví.

Liščí kožich

Nový rok 1939.

Květě je deset let a její rodina se chystá na tradiční novoroční návštěvy, které zahájí u otcova nadřízeného a skončí u matčiny sestry tety Marie.

Teta Marie bydlí ve velkém domě v Dejvicích. Její manžel je lékař, ortoped, a v přízemí domu má ordinaci. Když Květa se svými rodiči a sestrami dorazí do Dejvic, je už tma. Květa se na chvíli zastaví u zahradní branky a podívá se vzhůru na dům. Všechna okna, kromě těch, jež vedou do strýčkovy ordinace, jsou rozsvícená. Květa má dokonce pocit, že zevnitř slyší veselé hlasy a smích. Na nic nečeká a rozběhne se ke dveřím, které právě otevřela tetina služebná. Protlačí se kolem ní a zamíří do haly, kde odhodí kabátek a zuje si boty.

Tetin salón je plný lidí. Ve velkém krbu hoří oheň a na stole jsou mísy s cukrovím, pečeným masem a skleničky s punčem. Teta Marie, která v dlouhých šatech stojí u krbu, je pravým opakem Květiny maminky: je nízká a podsaditá, s nakrátko ostříhanými vlasy.

Děti, které se v domě tety Marie sešly, si brzy najdou vlastní zábavu. Přecpané sladkostmi a bez zájmu o hovor dospělých se prohánějí domem. Pokoje ve vile jsou velké a vybavené moderním nábytkem a koberci.

Děti se shromažďují přede dveřmi do strýčkovy ordinace. Dveře jsou zamčené. Žádné z dětí ještě uvnitř nebylo, ale všichni vědí, že Květina sestra Běla za strýčkem pravidelně chodí, kvůli obrně, kterou prodělala v dětství. Květa sama v ordinaci také nebyla, ale když se jí na to děti zeptají, zalže. A protože vidí, že jí ostatní visí na rtech, vymýšlí si dál.

Popisuje umělé nohy a ruce, které strýčkova ordinace ukrývá, a důmyslné aparátky, určené k rovnání kostí. Jakmile děti její vyprávění omrzí, rozběhnou se pryč.

Květa zůstane stát přede dveřmi ordinace sama a zaraženě polyká lži, které ještě nestačila vyslovit. Chutnají hořce, jako káva, kterou každý den po obědě pije maminka.

Pozdě večer si děti hrají na schovávanou. Květa příliš nevyniká v hledání skrýší, a tak několikrát za sebou piká. Konečně se jí však podaří najít vynikající úkryt. Sejde po schodech do haly, kde visí kabáty a kožichy a kde jsou do řad vyrovnané boty. Tatínkův kabát je z tlusté vlněné látky a visí hned vedle jejího. Pod kabátem stojí tatínkovy vysoké boty do sněhu. Květa se přitiskne ke stěně, zakryje se kabátem a vklouzne do tatínkových bot.

Čeká.

Brzy uslyší na schodech kroky. Maličko se vyděsí, není si jistá, zda je její úkryt opravdu tak dobrý.

Když se nic neděje, opatrně vyhlédne.

U protější stěny uvidí v lesklých stříbrných šatech maminčinu sestru Lídu. Prohledává kožich z bílé lišky a něco si u toho brouká.

Květa uklidněně schová hlavu zpět do bezpečí tatínkova kabátu. V duchu počítá společně s pikolou.

Náhle zaslechne tatínkův hlas.

Viděl jsem tě jít ven, řekne tatínek.

Květa zatají dech. Mrzí ji, že si jí tatínek všiml. Chystá se vylézt z kabátu, ale uslyší, jak se teta Lída směje, a uvědomí si, že tatínek nemluvil na ni.

Uklidní ji to.

Klopy tatínkova kabátu ji šimrají na tváři; malinko je odhrne, právě tak, aby viděla zvláštní prolnutí černého fraku a stříbrných šatů.

Zpočátku jí není jasné, na co se dívá. Vypadá to, že černá a stříbrná k sobě patří odedávna, a ona teprve postupně začne rozeznávat jednotlivé části — tatínkovu ruku na nahých zádech tety Lídy, její paže obtočené kolem tatínkova krku, ústa na ústech.

Ohromí ji to.

Zatím tatínka viděla líbat pouze maminku, něžně a lehce, na zavřená ústa nebo na tvář.

Květa pevně stiskne víčka. Neví, jak dlouho má zavřené oči, ale když je znovu otevře, tatínek drží tetu Lídu za ruku a našpulenými rty se dotýká jejího čela.

Pak rychlými kroky vyběhne schody.

Teta Lída chvíli mlčky stojí uprostřed haly. Nato se vrátí ke svému kožichu, opět se pustí do prohledávání kapes a konečně z jedné z nich vyloví pudřenku. Přistoupí k velkému zrcadlu na zdi, urovná si šaty a vlasy a napudruje si výstřih a tváře. Nakonec s pudřenkou v ruce odejde pryč.

Květa vytáhne nohy z tatínkových bot a opustí svůj úkryt za kabátem. Je jí jedno, že ji pikola může snadno najít. Neví, co si má o tom, čeho byla svědkem, myslet. Snaží se přesvědčit sebe samu, že na tom, co viděla, nebylo nic špatného, ale zároveň je podivným způsobem podrážděná.

Pomalu dojde ke kožichu tety Lídy a přičichne k němu.

Je cítit toaletní vodou a kouřem.

Květa zaboří ruku do kapsy. Nahmatá hedvábnou podšívku a kapesník.

Napadne ji, že by si kapesník mohla vzít, ale vzápětí si uvědomí, že by jeho přítomnost musela nějak vysvětlit mamince. Nechá tedy kapesník být. Místo něj vezme do ruky podšívku u spodního lemu kožichu. Promne ji v prstech.

Je hebká a lehoučká.

Květa se skloní a vysmrká se do ní.

Potom kožich na věšáku urovná a vrátí se do salónu, kde začal strýček Emil hrát na piano.

Káva

Pokaždé, než sejde do sklepa, se Květa lehce nalíčí.

Chce před Bohumilem Ptáčkem vypadat dobře. Pudr, světlá rtěnka, tužka na obočí.

Květa je herečka. Předstírá, že život bere s lehkostí, že ho má pevně ve svých rukou.

Kdo řekl, že minulost nelze změnit?

Květa ji mění s každým slovem. Pošťák se nesmí dozvědět o pádech a ztrátách.

Skutečná minulost, to, co Květa opravdu prožila, postupně ztrácí pevné obrysy a mizí; svým vyprávěním tvoří Květa novou minulost, krásnou a bez vady, vkládá se do ní, stává se její součástí. Vzniká tak celý svět, soukromý vesmír určený pro pošťákovy uši, jemný a strukturovaný. Historie znovu ožívá a je přesně taková, jakou ji Květa chce mít, měkká a sladká.

Potrvá několik měsíců, než se to změní, než se ta dokonalost Květě přejí a ona si uvědomí, že může mluvit pravdu. A to vědomí se bude rovnat závrati, projede jí jako šíp, od čela po konečky prstů, a nechá ji užaslou a s dechem váznoucím v hrdle.

Teď je však čas na lež, osa pošťákova ucha a Květiných úst udává směr a vnáší do Květina života smysl.

—

V lednu jsou Květa a Bohumil Ptáček teprve na počátku svého vztahu.

Nevědí, co od sebe mohou čekat.

Jejich líbánky jsou definovány vertikálou domu, ona žije nahoře, svobodná a plná síly, zatímco on se scvrkává v suterénu a jeho poddajnost je protkaná občasnými výbuchy hněvu.

Kdykoliv je Květa s Bohumilem Ptáčkem, vypráví.

Mluví o svém dětství a o válce.

O sestrách a rodičích.

Mluví o Jiřím a o vile, ve které žije.

Vykládá Bohumilu Ptáčkovi o tom, jak stavěla doupě.

Její vyprávění je sladké a lepkavé. Obtáčí pošťáka jako pavučina, takže i v noci, kdy je sám, má pocit, že je Květa stále s ním.

Mluvení je pro Květu důležité. Mysl jí zahlcuje spousta vzpomínek a ona je potřebuje všechny dostat ven. Je vděčná za to, že ji Bohumil Ptáček poslouchá, díky vyprávění prožívá svůj život znovu, opět se stává dítětem a mladou dívkou, seznamuje se s Jiřím a vydává se s ním na pouť po rozhlednách.

Doupě je to nejlepší, co Květu mohlo potkat.

Kdykoliv si na ně vzpomene, přijde si rozjařená jako malá holčička. Jako by v žilách neměla krev, ale víno, husté a nasládlé, přivádějící k závrati.

—

Poté co Květa dokončí své vyprávění, přijde si vyprahlá a prázdná, ale zároveň také spokojená. Nahoře v kuchyni má připravený šípkový čaj, pomalu ho upíjí a odpočívá pohodlně usazená na pohovce. Zajímalo by ji, jestli je Bohumil Ptáček unavený stejně jako ona, po tom všem, co musel vyslechnout.

Umiňuje si, že ho musí udržet v dobré a přívětivé náladě.

Má chuť se pošťákovi nějak odvděčit, a tak se rozhodne, že mu do jídelníčku zařadí víc zeleniny a vitamínů.

A kávu mu bude chystat hustou a hořkou, svým zvláštním způsobem, při kterém vždycky hodí do vroucí vody špetku soli.

Rejstřík v atlase

V polovině ledna začne Akiko čurat krev.

Vyšetření v nemocnici odhalí metastázy v ledvinách. Operace je vyloučena, lékaři v Abbottově nemocnici se pokusí nádory zničit chemoterapií a ozařováním.

Akiko se začne loupat kůže. Vysychají jí oči.

Zuby má uložené v dásních tak volně, že se jí zdá, že by je mohla vytlačit jazykem.

Zatímco sedává v nemocnici, napojená na infuzi, listuje atlasem. Chtěla by cestovat.

Hideki ji ujišťuje, že vyrazí na cesty, jen co se Akiko uzdraví. Na kousek papíru společně píšou místa, kam by se chtěli podívat.

Benátky, Paříž, Moskva.

Austin v Texasu, kde dělají nejlepší hamburgery ve Státech.

A New York.

Akiko je tak slabá, že ji Hideki musí při chůzi podpírat. Visí mu na paži, lehoučká jako pápěří, a Hideki má pocit, že nese nějaký zapomenutý kousek oděvu, a ne svou ženu.

Akičini rodiče se ještě nevrátili zpět do Kalifornie. Fumiko vaří a stará se o dům, její manžel Takaši vysedává v obývacím pokoji a čte si v šachových příručkách.

Hideki si brzy připadá zbytečný. Jako by neměl jinou úlohu než vozit Akiko do nemocnice a zpět. Pokouší se pomáhat tchyni v kuchyni, ale brzy je vyhoštěn.

V únoru přestane Akiko čurat krev. Nádorové buňky v ledvinách dobře zareagovaly na léčbu.

Jednou se Akiko vzbudí uprostřed noci. Posadí se na posteli a všimne si, že měsíční světlo se odráží od Hidekiho otevřených očí.

Položí mu ruku na čelo.

Nemůžeš spát? zeptá se.

Hideki vezme její ruku a políbí ji do dlaně.

Vyprávěj mi něco, řekne Akiko.

Hideki se nadechne a začne mluvit o tom, co ho právě napadne. Jsou to maličkosti, ale Akiko pozorně naslouchá, jako kdyby jí sděloval vážná tajemství.

Na konci února začne mít Akiko pocit, že nemůže dýchat. Představuje si rakovinu, která jí buňku za buňkou požírá plíce. Z nemocnice dostane kyslíkovou bombu, a kdykoliv se dusí, přitiskne si na obličej průsvitnou masku a nasává vzduch. Hideki jí při tom předčítá z rejstříku zeměpisného atlasu. Nic jiného není Akiko schopna vnímat.

Hideki začíná písmenem A. Někde u písmene J se Akiko uklidňuje, odkládá masku a propuká v pláč.

Hideki ji hladí po vlasech a uvědomuje si, jak křehkou má lebku, mohl by ji rozmáčknout v prstech, kdyby chtěl. Už to nevydržím, říká si pak, když Akiko konečně usne a on se dívá na její unavenou tvář. Tak se v něm začne rodit myšlenka na útěk.

Vzkaz

Před spaním Bohumil Ptáček uvažuje, kolik mohla tahle stařena za život nastřádat příběhů.

Doufá, že až mu je všechny odvykládá, pustí ho ven.

Ještě nezapomněl na svůj starý život, na Marii a ranní vstávání, na každodenní cesty na poštu a kávu z automatu, na knihu, kterou nechal rozečtenou ležet na stole.

Zdá se mu, že od chvíle, kdy ho Květa zavřela do sklepní místnosti, se zmenšil. Trochu se sice uklidnil, když zjistil, že mu nehrozí žádné bezprostřední nebezpečí, a přesto je v depresi, přežívá ze dne na den, schlíplý a vysušený.

Dokáže hodiny strávit tím, že si okusuje nehty.

Prsty přejíždí po hřbetech novin, které jsou vyskládané u stěn, a luští jednotlivá písmena.

Zasněně zírá do stropu a přemýšlí, jak dopadl příběh Chloé a Colina.

V polovině ledna ho něco napadne. Počká, až Květa domluví, a pak ji požádá, jestli by mu nemohla v knihovně vypůjčit Pěnu dní. Květa souhlasí, vypadá potěšena tím, že po ní něco chce.

O tři dny později mu knihu přinese.

Neušpiňte ji, řekne, když mu ji podává.

Bohumil Ptáček si čte o lásce a o bolesti a konečně se začíná cítit o něco lépe.

—

Přečíst Pěnu dní trvá Bohumilu Ptáčkovi týden. Předtím, než knihu vrátí Květě, naškrábe pod předsádku vzkaz s prosbou o pomoc a adresou, na které ho Květa vězní.

Večer se v doupěti objeví Květa.

Už to víckrát nedělejte, řekne mu.

Pošťák se začervená. Potom ji poprosí, aby mu z knihovny půjčila další Vianovy knihy. Neví, co spisovatel napsal, pokud vůbec něco, takže Květa knihy bude muset vypátrat. Květa mu to slíbí a on si po jejím odchodu oddechne; z nějakého důvodu měl pocit, že ho Květa za ten vzkaz s prosbou o pomoc potrestá.

Radost

Pošťák je Květinou kotvou.

Život, který se po Jiřího smrti rozpadl, má znovu pevné obrysy.

Je to podobné, jako když přiváděla na svět Evu. Během porodu bylo všechno kolem rozmazané, ze zdravotní sestry a lékaře, kteří jí pomáhali, byly jen barevné šmouhy. A ve chvíli, kdy z ní vyšlo dítě, se všechno změnilo, opět viděla ostře a měla chuť křičet společně se svou dcerou.

Nebyla unavená, ale plná energie, silná a odhodlaná.

Stejně jako teď.

Květa se usmívá, když míří do knihovny. Našlapuje opatrně, protože v noci trochu nasněžilo a chodníky jsou kluzké.

Vian.

Válí to jméno po patře.

Bohumil Ptáček má rád Borise Viana.

Její muž má rád Borise Viana.

Maličko se zarazí.

Bohumil Ptáček není její muž, ale její zajatec.

Když nastupuje do autobusu, mávne nad tím rukou.

Na polici v knihovně pak hledá Vianovy knihy. Má štěstí. Nachází Červenou trávu, Srdcerváče a Podzim v Pekingu. Odchází spokojená, s knihami v tašce, naštěstí nejsou tlusté, takže je unese.

Přinese je Bohumilu Ptáčkovi s večeří a on jí poděkuje a — to je hlavní — Květa vidí na jeho tváři úsměv; Bohumil Ptáček se usmívá, nejspíš poprvé od chvíle, kdy ho chytila a zavřela ve sklepě svého domu.

Dům

Květa Bohumilu Ptáčkovi vypráví o vile, ve které je uvězněný jako ptačí plod ve skořápce.

Vilu postavil Jiřího otec, jenž byl stejně jako Jiří architektem. Na místě vily původně stál mnohem menší dům, který Jiřího otec nechal strhnout.

Stavba vily trvala dva roky.

Květa se do vily přistěhovala po svatbě, v roce 1953. To už vila několik let patřila státu. Velké místnosti byly přepaženy dřevotřískovými deskami se špatně nahozenou omítkou. Kromě Jiřího rodiny tu žily dvě další rodiny, které se vzájemně obtěžovaly pachem z kuchyně a hlukem.

Život s Jiřího rodiči nebyl pro Květu snadný. Její tchyně nebyla spokojena s ničím, co Květa udělala. Poté co se narodila Eva, se pletla Květě s Jiřím do výchovy. Květa přemlouvala Jiřího, aby se odstěhovali, věřila, že by se jim mohlo podařit získat byt. Jiří byl neoblomný, chtěl zůstat s rodiči.

O tom všem Květa mlčí. Líčí tchyni jako příjemnou a přátelskou ženu.

A co bylo dál? ptá se Bohumil Ptáček.

Všichni bydleli ve vile. Evě udělali dětský pokoj tak, že závěsem předělili už tak malou místnost. Vešla se tam jen postel a nízký stolek, u kterého Eva dělala úkoly.

V září roku 1968 zemřel Jiřího otec na infarkt. Seděl právě na autobusové zastávce a lidé, kteří chodili kolem něj, se domnívali, že je opilý a spí. Večer se u vily objevili příslušníci Veřejné bezpečnosti a Květa si dodnes pamatuje, jak Jiřího matka vykřikla, když se o manželově smrti dozvěděla. Sama ho přežila o dvacet let, zemřela v roce 1988, čtyři roky před tím, než byla vila vrácena její rodině.

Zvenku dům vypadal dobře, řekne Květa. Uvnitř to bylo mnohem horší.

Nejprve se s Jiřím museli zbavit nájemníků, to jim trvalo rok. V roce 1994 odjela Eva do Ameriky a oni se pustili do rekonstrukce. Ta zabrala stejné množství času jako samotná stavba, více než dva roky.

Nechali strhnout dřevotřískové příčky, vyměnili vnitřní dveře a renovovali parkety. Rozhodli se pronajímat podkroví a na inzerát, který dali do novin, se jim jako první přihlásila mladá ukrajinská lékařka. Jiří, který netušil, že se za dva roky bude potýkat s mrtvicí, žertoval a prohlašoval, že je výhodné mít lékaře v domě.

Při zmínce o Jiřím Květě zjihnou oči.

Bohumil Ptáček mlčí.

Prostor mezi ním a Květou je tak naplněný slovy, že se tam žádná další nevejdou.

Květa se zvedne ze židle, ze stolu vezme prázdný talíř od oběda a Bohumil Ptáček si všimne, že revolver zastrčila do kapsy. Obrátí se k němu zády, na jednu dvě vteřiny, které by mohl využít k tomu, aby na ni zaútočil.

Neudělá to a ona za sebou zavře, otočí klíčem v zámku a on zůstane sám i se svou prováhanou příležitostí.

Zácpa

To, že se musí vyprazdňovat do plastového kbelíku, Bohumila Ptáčka zpočátku ponižuje.

Má pocit, jako by v tom sledu pohybů — stáhnutí kalhot, přidřepnutí na kýbl a zatlačení — byla obsažena celá bezvýchodnost jeho situace.

Kbelík má úzký okraj a on na něm sotva udrží rovnováhu, utírá se předkloněný a ve stoje.

Občas si přeje, aby mu přestalo fungovat tělo.

Zadržuje dech a pokládá si ruku na srdce, v duchu si představuje, že Květa sestoupí do sklepa a najde tu pouze prázdnou skořápku, tělo bez života. Nedýchat vydrží jen krátce, stihne napočítat do třiceti, potom ho cosi přinutí otevřít ústa a zalapat po vzduchu, škytá u toho a v očích má slzy.

Za kbelík plný výkalů se stydí. Když ho Květa odnáší pryč, zavírá oči.

Pak ho přemůže škodolibost. Vlastně to Květě přeje.

Sedí na matraci, kolena přitažená k tělu, a sleduje, jak žena bere kbelík do ruky (v druhé má revolver); vždycky jí při tom na krku vystoupí žíla.

Bohumil Ptáček se jí dívá do obličeje, hledá známku znechucení nebo odporu, ale nenachází nic, co by naznačovalo, že se Květě tahle činnost hnusí. Všechno, co je nějak spojeno s doupětem, vykonává Květa sveřepě a cílevědomě, připomíná zdravotní sestru, je si jista každým ze svých úkonů.

První dny, které Bohumil Ptáček v doupěti strávil, trpěl zácpou. Břicho se mu nafouklo a střeva zkameněla. Jeho tělo ze sebe nechtělo vydat vůbec nic. Napjatě ležel na matraci a uvědomoval si tu ztuhlost uvnitř sebe, zaťatost a neochotu vstoupit do styku s čímkoliv, co ho obklopovalo. Utěšoval se tím, že až se dostane ven, pořádně se vyprázdní.

Nic ho nemohlo přimět k tomu, aby použil ohavný žlutý kbelík u dveří.

Květa poznala, že něco není v pořádku, a velmi záhy přišla také na to co. Změnila mu stravu. Začala mu vařit luštěniny a jako přílohu k obědu mu nosila švestkový kompot. A tělo Bohumila Ptáčka nakonec povolilo. Dostal ze sebe všechno, co až dosud úpěnlivě zadržoval.

Se staženými kalhotami dřepěl na plastovém kbelíku, naříkal a tlačil. Když se očistil toaletním papírem, lehl si čelem ke zdi na matraci, ruce sevřel v pěst a hryzal si klouby.

Připadal si zneužitý.

Bezmocný.

Nebylo tu nic, co by měl pod kontrolou.

Zvítězila nad ním čočka a švestkový kompot.

Na konci ledna se však z vyměšování a toho, co je s ním spojeno, stane rutina. Pošťák se pravidelně vyprazdňuje a Květa po něm stejně pravidelně uklízí. Ostří pošťákovy škodolibosti se otupí o Květin nezúčastněný výraz.

Květa je chladná, profesionální a nesmírně výkonná.

Doupě připomíná dobře promazaný hodinový strojek a Bohumil Ptáček je jeho součástí, minuty a vteřiny se mu zadírají pod kůži a stávají se z nich dny a on pomalu a s údivem zjišťuje, jak snadné je nechat věci plynout.

Pozorovatelka

Hoang je trpělivá.

Nemá kam spěchat.

Od chvíle, kdy se přestěhovala do Prahy, nemá na práci nic jiného než pozorovat, co se kolem ní děje.

Doma, v Hanoji, tolik času neměla. Starala se o dvě děti a o manžela. Vařila, uklízela a prala. Prádlo věšela na dvorek a přitom se bavila se sousedkou, s paní Phuong, která měla ochrnuté nohy a seděla na vozíku.

Před paní Phuong neměla Hoang žádná tajemství.

Seznámila se s ní den poté, co se jako mladá nevěsta přistěhovala do Tuanova domku. Tehdy ještě paní Phuong mohla chodit, ochrnula až dva roky nato, když ji na ulici srazila motorka.

Paní Phuong nemohla uvěřit tomu, že se Hoang bude stěhovat do Evropy.

Takovou dálku, řekla překvapeně.

Ona sama by se na cestu nikdy nevydala. Chyběl by jí domov. Vůně města. Chuť rozžvýkaných betelových listů.

Hoang neměla na výběr. Pohřbila manžela a kromě svých dětí neměla nikoho blízkého. Thu už v Praze dávno žil a Suong ho chtěla následovat. A tak se Hoang nechala postupně zavřít do dvou letadel a s žaludkem jako na vodě strávila skoro dvacet hodin ve vzduchu.

Prahu znala z obrázků. Když Thu přiletěl na otcův pohřeb, přivezl s sebou dokonce celou knihu o Praze. Hoang utkvěly v paměti kostelní věže a řeka rozdělující město na dvě poloviny. Přemýšlela, jestli jsou v ní ryby. Pohlednici, na níž byla řeka a kamenný most, potom poslala paní Phuong do Vietnamu. Paní Phuong nikdy neodpověděla. Hoang si představovala, jak sedí na dvorku, žvýká betel a převrací pohlednici z Evropy v prstech.

Hoanžina dcera Suong se v Praze stihla provdat, porodit dítě, otevřít obchod a pak se rozvést. Hoang, která si od chvíle, kdy nastoupila do letadla, připadala spíše jako Suongino zavazadlo než její matka, to mlčky pozorovala. Její dcera se života v Praze chopila hltavě a s vervou, chodila na kurzy češtiny a se známou svého bratra provozovala stánek v tržnici. Provdala se sice za Vietnamce, ale počeštěná byla stejně jako její bratr, své dceři dala dvě jména, Marie a Linh, a zlobilo ji, když Hoang oslovovala vnučku jen jejím vietnamským jménem.

Hoang spojovalo s domovem především jídlo. Pro suroviny na jeho přípravu posílala Suong do tržnice a těšilo ji, že Suong její jídlo neodmítá. Vařila v malé kuchyni přiléhající ke dvěma pokojům, které se Suong a Linh obývaly. Zvykla si na plynový sporák a na to, že pro vodu nemusí k veřejnému kohoutku na ulici. Zpohodlněla a trochu přibrala.

Suong se ji snažila přesvědčit, aby vařila také nějaká česká jídla, ale Hoang to odmítala. Česká kuchyně jí připadala tučná a bez chuti. Všechny tři i nadále snídaly hovězí polévku a obědvaly maso se sladkokyselou omáčkou.

Kromě toho, že Hoang vaří, pomáhá své dceři v obchodě. Lepí na zboží cenovky a vyřazuje to, které je prošlé. Utírá prach a počítá lahve s pivem a balíčky žvýkaček.

Sedává na malé skládací židli a hlídá, aby v obchodě nikdo nekradl. Má dobrou paměť. Když se se Suong přestěhovaly do Prahy, syn Thu jí řekl, že je důležité rozlišovat tváře bílých lidí. Hoang zpočátku připadali všichni stejní, vysocí a hřmotní, s nezdravou barvou. Postupně se však naučila dělat mezi nimi rozdíly, a proto teď nemá v obchodě potíže rozlišit od sebe jednotlivé nakupující.

Hoang je zkušená a zdatná pozorovatelka. Začala s tím v době, kdy bydlela u syna Thua a jeho české manželky. Sedávala u okna, oddělená od ulice sklem a osmi patry panelového domu.

Poté co se přestěhovali na Hanspaulku, v pozorování pokračovala.

Hoang sleduje zákazníky v obchodě a každý den si pomalu a beze spěchu vytahuje židli před krám a dívá se na lidi, kteří chodí kolem. Zná dokonce celé rodiny, včetně dětí a psů.

V zimě Hoang připomíná vánočního skřítka. Nosí huňatou čepici, dlouhou šálu a rukavice.

Suong se nelíbí, že matka posedává před vchodem do obchodu. Tvrdí, že to odrazuje zákazníky. Ale Hoang se nenechá zviklat. Sedí před obchodem, tváře zčervenalé mrazem, a občas vstane a protáhne se. Někdy hlídá zákazníkům kočárek nebo psa. Připadá si užitečná.

A těsně před tím, než přijde ze školy Linh, oloupe pomeranč a připraví pro ni jeho sladké dílky.

Kdyby se policisté hledající pošťáka obrátili na ni, mohla by jim o něm vyprávět. Někdy si v obchodě kupoval sáček bonbónů, Hoang mu několikrát hlídala brašnu nacpanou novinami.

Mrzelo ji, když se dozvěděla, že zmizel.

Hoang myslí na ženu z protějšího domu, manipulující s pošťákovou pojízdnou taškou.

A na to, že mít tajemství je stejné jako uvázat si na krk pytel kamení a naklonit se nad hlubokou studnu.

Velká čínská zeď

V lednu je Minneapolis zapadaný sněhem.

V bílém městě plánuje Hideki cestu kolem světa.

Pořídil si tlustý zápisník, do nějž píše města, která chce navštívit. Tchyně s tchánem považují jeho cestu za bláznovství.

Akiko mlčí. Zabalená do deky sedí na pohovce v obývacím pokoji a poslouchá, jak jí Hideki předčítá z bedekrů. Oči jí svítí, má horečku, její tělo bojuje s infekcí.

Na Hidekiho cestu padnou téměř všechny úspory. V práci si vzal několikaměsíční neplacené volno. Přál by si, aby Akiko mohla jet s ním. Zdravá Akiko, ne ta zoufalá troska, v kterou se jeho žena proměnila.

Marně se pokouší vzbudit v ní nadšení.

Projdu se po Velké čínské zdi, říká.

Posadí se vedle Akiko na pohovku.

Podíváme se, co se tu o ní píše.

Otevře průvodce. Akiko se dotkne jeho ruky. Podívá se na ni. Všimne si, že má suché rty. Podá jí sklenici s vodou a Akiko se napije.

Článek o Velké čínské zdi je nudný a zdlouhavý, ale Hideki je vytrvalý, přečte ho od začátku do konce. Když dočte, v místnosti zavládne ticho. Akiko má zavřené oči.

Usnula.

Hideki opatrně vstane a dojde do kuchyně, kde Akičina matka chystá oběd. Hideki pozoruje, jak odměřuje rýži a sype ji do hrnce. Na kuchyňské lince leží filety z lososa, mají sytě růžovou barvu.

Fumiko se nemůže s Hidekiho cestou smířit. Je přesvědčena o tom, že Akiko se měla s Hidekim rozvést, dokud byl ještě čas.

Fumiko je pětasedmdesát, nejhorší nemocí, kterou překonala, byla chřipka a její dcera umírá.

Hideki stojící u dveří kuchyně si odkašle. Přeje si, aby na něj Fumiko promluvila. Ta se však dál věnuje vaření, do litinového pekáčku krájí máslo a pokládá na něj lososa, malými nůžkami stříhá bylinky. Hideki je pro ni neviditelný. Po nějaké chvíli to Hideki vzdá.

Ztěžka vyjde do patra. Na toaletě se vymočí, a když si v koupelně myje ruce, dívá se do zrcadla. Překvapuje ho, jak zdravě vypadá. Má hladkou napjatou pleť a jasné oči.

Ušklíbne se a zamrká.

Zdolá Velkou čínskou zeď a pošle Akiko fotky. Tolik fotek, aby měla pocit, že tam byla s ním.

Hideki se skloní nad umyvadlem a vypláchne si ústa. Nedokáže se zbavit hořkosti, která se mu usadila vzadu na patře.

Hideki a Akiko

V roce 1980 je Akiko pětadvacet let.

Právě dokončila studium na univerzitě a už tři měsíce pracuje v knihovně. Vrací do regálů vypůjčené knihy a na malém vozíku přiváží ze skladu nové. Práce není náročná a Akiko baví. Ráda se dotýká knih a těší ji, že součástí jejího zaměstnání je četba literárních časopisů, vystřihování recenzí na jednotlivé tituly a jejich vyvěšování na nástěnku ve vstupní hale knihovny.

Hideki je jedním z několika Japonců, kteří jsou v knihovně registrováni. Akiko si ho poprvé všimne v srpnu. Město je roztopeno letním žárem a v knihovně není klimatizace.

Hideki má na sobě černé kalhoty a košili zapnutou až ke krku a na rozdíl od Akiko není ani trochu zpocený. Na nose mu sedí malinké stříbrné brýle, a když podává Akiko průkazku, dívka postřehne, že má dlouhé prsty s pečlivě ostříhanými nehty.

Hideki chodí do knihovny pravidelně, každou středu, a Akiko brzy začne dbát na to, aby v tu dobu stála u výpůjčního pultu právě ona. Snaží se s Hidekim zapříst hovor, ale jemu nikdy není do řeči. Odevzdá svou průkazku a zmizí v čítárně.

Jednou ho Akiko potká ve městě. Okamžitě ho mezi lidmi pozná. Přestože je Japonec, je vyšší než většina ostatních. Stojí na přechodu a líže zmrzlinu. Od Akiko ho oddělují dva proudy aut. Po chvíli padne zelená a lidé přecházejí silnici.

Akiko zůstane stát.

Čeká na Hidekiho.

Hideki ji lhostejně přejede očima a chce pokračovat v cestě. Akiko si s jemným zatrnutím uvědomí, že ji nepoznal, a dřív, než ztratí odvahu, ho uchopí za loket.

Hideki-san, řekne mu japonsky a on ztuhne.

Zmateně na ni pohlédne a ona zčervená.

Jsem Akiko Kawabata, pokračuje odvážně. Z knihovny.

V očích se mu mihne poznání.

Dobře, řekne a Akiko se rozpačitě usměje.

Stále ho drží za loket, jako kdyby byla tonoucí a on ji mohl zachránit. Hideki se podívá na její ruku a ona ji rychle stáhne.

Musím jít.

Hideki neurčitě ukáže před sebe.

Promiňte, řekne Akiko. Nechtěla jsem vás zdržet.

Dívá se, jak Hideki odchází, a tváře jí planou.

Je zamilovaná.

Do jeho jména, které znamená „nádherná příležitost“, do štíhlých prstů se světlými oválky nehtů, do zarputilosti, s níž se každou středu pouští do sebraných spisů Vladimira Nabokova a pročítá je svazek za svazkem.

—

Rodiče Akičiny matky Fumiko přišli do Spojených států na začátku dvacátých let stejně jako rodiče jejího otce Takašiho. Usadili se v Minneapolisu, kde se jim v rychlém sledu narodily čtyři děti, Akikina matka Fumiko byla prvorozená.

V roce 1942 byla celá rodina deportována do internačního tábora ve Wyomingu.

Po propuštění se rodina vrátila do Minneapolisu. Fumiko vystudovala výtvarnou výchovu a začala se živit jako ilustrátorka dětských knih. Se svým budoucím mužem se seznámila v Japonském klubu na 34. ulici a vzali se v roce 1954, týden poté, co Spojené státy odpálily na atolu Eniwetok vodíkovou bombu a radioaktivní spad ozářil dvě desítky japonských rybářů.

Akičina matka i otec byli otevření a optimističtí. Narodili se v Americe a spíše než za Japonce se považovali za Američany. Kromě Akiko vychovali ještě dva její bratry, Hirojuki se stal učitelem na střední škole a Norio vstoupil do armády.

Akiko prožila šťastné dětství. Dům, ve kterém vyrůstala, byl sice na okraji města, v nepříliš bohaté čtvrti, ale byl plný barev a matčiných obrazů. V oknech visely červené a oranžové závěsy a průsvitné krystaly, v nichž se zachycovalo světlo.

V podkroví žili Fumičini rodiče. S těmi musela Akiko mluvit japonsky, protože jejich angličtina byla děravá a plná chyb. Akiko za nimi často chodila a milovala vůni tyčinek, které její babička zapalovala před malým oltářem.

Kdykoliv Akiko později vzpomínala na své dětství, myslela na ně jako na něco teplého a příjemného, na rozdíl od Hidekiho, pro kterého se dětství stalo zdrojem frustrace.

—

Také Hidekiho rodiče Kaoru a Seidži se narodili ve Spojených státech. Vzali se v roce 1939 a o tři roky později skončili v internačním táboře Heart Mountain.

Tábor jim změnil život.

Kaoru v něm potratila své první dítě, a zatímco krvácela na lůžku v nízkém, špatně vytápěném domě, Seidži sháněl lékaře. Nakonec se nad Kaoriným tělem sešli dva, japonský a americký; japonský lékař připravil pro Kaoru nálev z bylin, který měla několikrát denně pít, aby se vyčistila. Americký lékař předepsal Kaoru antibiotika, zvedl jí nohy a vyčistil ji chirurgickou škrabkou.

Už nikdy nebudete mít děti, řekl jí, když z ní odstraňoval krvavé cucky.

Naštěstí se mýlil. Po propuštění z tábora Kaoru ještě několikrát otěhotněla a pokaždé potratila, dítě se jí podařilo donosit teprve v roce 1953. A vzhledem k tomu, že jí po porodu vzali i zjizvenou a nespolehlivou dělohu, byl Hideki jejím prvním a posledním dítětem zároveň.

Nevěř Američanům, řekla Kaoru Hidekimu, když mu bylo šest let a začal chodit do školy, kde každý den zahajovali přísahou vlajce.

Hideki věděl, že rodiče byli zavření v internačním táboře, přestože se sami narodili v Americe, vychodili americké školy, a dokonce odváděli americké vládě daně.

Nevěř Američanům, opakovala jeho matka, zahořklá a předčasně zestárlá.

Jeho otec mlčel. A Hideki zkoumavě pozoroval tváře svých spolužáků a uvažoval nad tím, který z nich by ho zradil.

Připadal si vykořeněný. Nepatřil mezi Američany a nepatřil ani mezi Japonce, přestože s prarodiči, dokud žili, mluvil jedině japonsky. Jeho izolaci ve školní třídě prohloubilo také to, že mu nešel žádný sport, zato rád četl a vynikal v matematice a fyzice.

Musíš být lepší než oni, poučovala Hidekiho matka. Tak, aby na tebe nemohli.

Hideki složil zkoušky na nižší i vyšší střední s výborným prospěchem. Začal studovat matematiku a kybernetiku na univerzitě. V jasném a přehledném světě čísel si připadal jistě.

Čísla nerozlišovala lidi na Japonce a Američany.

Stejně jako matematika Hidekiho uklidňovala četba. Pravidelně chodil do knihovny.

Četl systematicky.

Německou literaturu, literaturu francouzskou a ruskou.

Když mu v jednadvaceti zemřela matka, měl rozečtenou Selmu Lagerlöfovou.

A když se seznámí s Akiko, dočítá povídky Vladimira Nabokova.

—

Zamilovaná Akiko přemýšlí, jak na sebe Hidekiho upozornit.

Ráno, než jde do práce, si pečlivě vybírá šaty a před zrcadlem si pročesává dlouhé vlasy. Začala používat rtěnku a nosit boty na podpatku.

Hideki však na žádné změny v jejím vzhledu nereaguje. Zdá se, že je vůči ní zcela imunní.

Na konci října se proto Akiko rozhodne přistoupit k činu. Ve skladě, do kterého se chodí přes čítárnu, si naloží vozík knihami. Opatrně vyhlédne pootevřenými dveřmi a ujistí se, že Hideki sedí u jednoho ze zadních stolků. Pak, rychle a s hlavou skloněnou, vyjede ven. Předstírá, že chce projet kolem Hidekiho stolku, a místo toho, aby ho minula, do něj prudce narazí. Knihy se rozsypou po podlaze. S krátkým stříbrným zábleskem spadnou na zem také Hidekiho brýle a rozbijou se.

Akiko sbírá knihy a omlouvá se. Hideki na dlaň smete sklo ze svých brýlí. Akiko trvá na tom, že s ním půjde koupit nové. Hideki se brání, ale ona ho neposlouchá. Čekala už příliš dlouho. Domlouvá se s kolegyní, která za ni vezme službu, a když Hideki vychází z knihovny, přidává se k němu.

Hideki nemá tušení, kde se nachází nějaká optika, a tak skoro hodinu bloudí centrem města, než najdou obchod s brýlemi ve výloze. Hideki neochotně vytahuje brýle s rozbitými čočkami a zaměstnanec optiky ho ujišťuje, že nová skla budou hotová do tří dnů. Akiko otevírá peněženku a platí zálohu. Potom vycházejí ven. Na to, že je říjen, je docela pěkný den, svítí slunce a vane slabý, teplý vítr.

Procházejí kolem kina Cinema Line a Akiko si všimne plakátu s nezaměnitelným profilem Alfreda Hitchcocka. Půl roku po režisérově smrti tu uvádějí retrospektivu jeho filmů.

Akiko se zastaví a zeptá se Hidekiho, jestli by nechtěl jít na některý z Hitchcockových filmů. Hideki krátkozrace mžourá na program.

Slíbí Akiko, že až mu opraví brýle, půjde s ní na Ptáky.

Poprvé se políbí po skončení filmu. Iniciativa vyjde od Akiko. Stoupne si na špičky a obejme Hidekiho kolem krku, takže Hideki musí sklonit hlavu. Akiko mu přitiskne rty na ústa. Na rozdíl od Hidekiho se už kdysi líbala, proto má víc zkušeností. Když Hidekiho pustí, ten o pár kroků ustoupí, sundá si nové brýle a rozpačitě si čistí skla. Akiko se cítí hloupě. Vyčítá si, že se unáhlila. Proto ji překvapí, že se na ni Hideki usměje a v proudu lidí, kteří je míjejí na Park Avenue, nahmatá její ruku.

Vezmou se o rok později, jakmile Hideki dokončí doktorát a začne pracovat jako asistent na univerzitě. Najdou si malý byt na okraji města a pokoušejí se o dítě. Protože se jim ani po dvou letech nedaří založit rodinu, oba absolvují řadu lékařských testů. Ukáže se, že chyba je na straně Akiko, jejíž vaječníky nedokážou produkovat dostatečně zralá vajíčka.

Sen o početné rodině se rozpadá.

Hideki a Akiko místo toho cestují. Navštíví Benátky a Londýn.

Když je Hidekimu čtyřiačtyřicet, nastoupí jako programátor do počítačové firmy Citylight. Je mezi deseti zaměstnanci jediný Japonec a vzpomene si na matčinu radu, aby nevěřil Američanům. S odstupem několika let si uvědomuje, jak byla Kaoru zatrpklá. Přesto se mu po ní zasteskne.

V počítačové firmě má Hideki tak vysoký plat, že si s Akiko mohou dovolit hypotéku a dům na Columbus Avenue.

V zimě Hideki odklízí sníh z příjezdové cesty, aby mohl snadno vyjet s autem.

V létě hnojí a seče trávník.

Jednou ročně s Akiko létají do Kalifornie, kam se už před lety přestěhovali Akičini rodiče.

Život po Akičině boku připadá Hidekimu snadný a předvídatelný. Milují se pravidelně, dvakrát týdně, a díky Akičiným vaječníkům si nemusejí dělat starosti s antikoncepcí.

Pravidelně se také setkávají s přáteli (americké manželské páry, žádní Japonci) a společně vaří nebo grilují.

Navzdory tomu, jak dobře uspořádaný mají život, se občas Hidekimu zdají noční můry. Vidí v nich nízké budovy internačního tábora, o kterých mu vyprávěla Kaoru.

Své ženě o svých snech nic neříká. Nechce, aby ho litovala. Její rodinu tábor nepoznamenal tak jako jeho.

Čas od času má Hideki pocit, že mu matka předala něco ze své hořkosti. Připadá si bezvýznamný, a zároveň nedoceněný. Akiko na něm okamžitě pozná, že má špatnou náladu, a chce vědět proč. Hideki neví, co jí na to má říct, a tak se zavírá v pracovně. Řeší matematické úlohy nebo chystá nějaký program do práce a cítí, jak ho pocit nedostatečnosti, jenž ho užíral, pomalu opouští.

A potom, jednoho dne, všechna úzkost a strach, které se v něm hromadily od dětství, vyjdou na povrch, avšak ne u něj, ale u Akiko, vykvetou jí v prsou, zrodí se její vlastní Heart Mountain, projeví se nespravedlnost světa, kterou Hideki podvědomě očekával, rakovina.

Vyprávění

Květino vyprávění připomíná dobře upředenou nit.

Mluví o svých rodičích, elegantní a laskavé mamince, o tatínkovi, který byl jako skála: klidný, spolehlivý a za všech okolností se usmíval.

Nikdy mamince nebyl nevěrný, řekne Květa.

O tetě Lídě se nezmíní.

Bohumilu Ptáčkovi je to jedno. Už si zvykl na to, že lidé vystupující v Květiných vzpomínkách se podobají dobře naleštěným zrcadlům, jsou bez kazu a nudní.

—

V polovině února, po osmi týdnech strávených v doupěti, dospěje Bohumil Ptáček k přesvědčení, že Květa ho tu zavřela jen proto, aby mu vylíčila, jak skvělý život vedla.

Vyrostla jako milované dítě, vdala se za muže, který se jí líbil, porodila mu dceru, a kdyby do jejího života nezasáhla Jiřího mrtvice, žila by šťastně a spokojeně dodnes.

Mrtvice, řekne Květa. A zrovna Jiří. Jedl zdravě a sportoval. Chodil běhat.

Zadívá se na pošťáka a ten si uvědomí, že od něj očekává vyjádření soucitu, nevěřícný úsměv. Zatne zuby a odvrátí hlavu. Nejraději by se vmáčkl do stěny, o kterou se opírá.

Má rozečtený špionážní román a rád by se k němu vrátil, ale je mu jasné, že Květa bude ještě nějakou dobu vykládat.

Květa vzpomíná na Jiřího.

Měl úzké boky a široká ramena, řekne a stydlivě pohlédne na Bohumila Ptáčka. Ale takové věci vás asi nezajímají.

Jenže na tom, co Bohumila Ptáčka zajímá, vůbec nezáleží. Všechno, co se odehrává v doupěti, má ve svých rukou Květa a ta, jako nějaká zvrácená karikatura Šeherezády, přichází každý den a mluví a mluví.

Bohumil Ptáček věří, že pro Jiřího byla mrtvice vysvobozením.

Když ten den Květa odejde, položí se na matraci a zhluboka oddechuje. Je vyčerpaný, a to nedělal nic jiného, než několik hodin v kuse poslouchal, co Květa říká.

Bohumil Ptáček zavře oči a pomalu sbírá síly. V duchu počítá do stovky a pak ještě jednou.

Nakonec se vzepře na všechny čtyři, zhluboka se nadechne a začne hlasitě řvát, aby alespoň na chvíli přehlušil Květin hlas, to nekonečné klubko slov, které se v jeho nitru odvíjí stále dál, bez ohledu na denní dobu a na to, jestli má hlad, nebo je nasycený, slova v něm rezonují a řadí se do vět; Jiří měl štíhlé boky a široká ramena — slova, slova, slova, která nelze neslyšet.

Sněženky

Na konci února už Květa cítí ve vzduchu jaro.

Bloumá po zahradě a hledá první sněženky. Vysázela je pod keře zlatice a vajgélií a opravdu je tam nachází, bílé květy se zeleným lemem a ostrými špičatými listy.

Květa pečlivě prohlíží větvičky keřů, jestli neuvidí nalité pupeny, ale zdá se, že rostliny ještě spí.

S rukama v kapsách dojde k oknu doupěte. Je to malý obdélník, zvenčí zamřížovaný a zevnitř zatlučený prkny. Květa se rozhlédne, a když se ujistí, že je sama, prostrčí ruku mříží a laškovně zaklepe na sklo. Napne uši, aby zjistila, zda Bohumil Ptáček na její zaťukání nějak odpoví.

Z doupěte se nic neozývá.

Napadne ji, že pošťák spí. Pohladí studenou mříž a vrátí se do domu. Umiňuje si, že pošťákovi musí říct, že kvetou sněženky — že jaro je na dosah.

—

Když Bohumil Ptáček uslyší zaklepání na okno, okamžitě si pomyslí, že mu někdo přišel na pomoc. Zvykl si na to, že Květa chodí dveřmi, a tak mu vůbec nepřijde na mysl, že by se mohla objevit na druhé straně, u okna.

S bušícím srdcem se postaví ke dřevěným deskám, které okno zakrývají, a naslouchá. Klepání se už neopakuje a on na jednu z dřevěných desek položí dlaň.

Vycítí ji.

Najednou si je jistý, že za oknem je Květa.

Jako had obtáčí dům a přišla k němu z nečekaného směru.

Bohumil Ptáček zakloní hlavu a zprudka udeří do desky čelem. Pak se na dřevo přisaje ústy. Píčo, šeptá a tečou mu slzy, je bezmocný a právě si do krve rozedřel kůži na čele, jazyk mu ztěžkle leží v ústech a on prsty přejíždí dřevěnou desku, která ho odděluje od vnějšího světa. Touha dostat se pryč je ostrá a bodavá a nutí ho zatnout nehty do hlaviček šroubů, které desku drží, a pokusit se s nimi otočit.

Je to zbytečná snaha a on si to brzy uvědomí, přesto ještě z posledních sil přiskočí ke dveřím a zalomcuje klikou, potom se podél dveří sesune na podlahu, hlavu složí mezi kolena a čeká, až se mu uklidní zběsile uhánějící dech.

—

Květa nakonec neodolá a znovu zaběhne do zahrady, utrhne jednu sněženku a přinese ji Bohumilu Ptáčkovi společně s večeří.

Kluk

Když je Květa ve městě, všimne si obchodu s dětským oblečením.

Chvíli váhá a pak vejde dovnitř. Ochotná prodavačka před ni nanosí malé kabátky, čepičky a kalhotky s laclem. Květa se tou záplavou šatů nerozhodně probírá. S pomocí prodavačky vybere růžové dupačky a pletený kabátek ve stejné barvě. Má z toho radost, a když přijde domů, zavolá Evě.

Básní o malých dupačkách a kabátku, který má knoflíky přišité tmavě růžovou nití.

Bude to kluk, řekne Eva.

Cože?

Květa má pocit, že se přeslechla.

Doktoři se spletli, vysvětluje Eva. Ležel nějak špatně a oni se… no, prostě se přehlédli.

Z Květy pomalu vyprchává radost. Pevně sevře rty.

Jak dlouho už to víte? zeptá se.

Eva mlčí.

Pár týdnů, řekne potom neochotně.

Květa přivře oči. Oblečení, které koupila, leží na kuchyňském stole. Změť růžové, dupačky s malou kočičkou na předním díle.

Proč jste mi to neřekly?

Eva si odkašle.

Ty se zlobíš, řekne. Proč? Nepřišlo nám důležité, co se narodí. Hlavně aby to bylo zdravé.

V Květě se mísí zlost a smutek. Mrzí ji, že s ní Eva nepočítá. Přešlápne z nohy na nohu.

Zmizel pošťák, řekne náhle.

Pošťák? opakuje udiveně Eva.

Byla tu policie. Hledají ho. Květa svírá sluchátko a slyší, jak Eva na druhém konci dýchá.

Cos jim řekla?

Květě se maličko chvějí ruce. Pohybuje se po tenkém ledě. Je jí to docela příjemné. A rozhodně nehodlá Evu vpustit do svého soukromí.

Že o něm nic nevím, odpoví a zasměje se. Měla bys je vidět, ty policajty. Tlustý a hubený, úplně jako z filmu.

A ten pošťák, řekne Eva, jaký byl?

Tintítko, odvětí Květa. Po tátově smrti mi nosil kondolence. Vždycky jsem měla strach, že ho odfoukne vítr.

Květě se líbí, že může mluvit o Bohumilu Ptáčkovi. Díky tomu nemusí myslet na hromádku dětského oblečení. Ale Eva už o pošťáka ztratila zájem. Blíží se nevyhnutelné, Eva vypustí sondu mající za úkol otestovat Květinu ochotu k prodeji domu.

Nechci ho prodat, řekne Květa. Zatím ne.

Eva se upne na slovo zatím. Vykládá cosi o předběžné prohlídce realitním makléřem. O nezávazném odhadu ceny. Květa ji neposlouchá. Když Evě dojde dech a argumenty, Květa se s ní rozloučí. Pokládá sluchátko, podrážděná a rozrušená z toho, že s Evou mluvila o Bohumilu Ptáčkovi. Bylo to jako kráčet po vysoko napnutém laně, a ačkoliv Květě nehrozil pád, trochu se zadýchala.

Zamyšleně dojde do kuchyně. Vezme dupačky a vlněný kabátek do jedné ruky, do druhé si připraví revolver. Vyjde do haly, odemkne dveře do sklepa a zamíří k doupěti.

Zaklepe na dveře, aby Bohumil Ptáček věděl, že se chystá vejít (už od počátku ji děsí představa, že ho zastihne vykonávat potřebu na umělohmotném kbelíku). Odemkne doupě a vstoupí dovnitř. Pošťák sedí na matraci, v rukou má rozečtenou knihu. Vedle něj leží talířek s oloupaným pomerančem.

Květa se posadí.

Koupila jsem tohle, řekne.

Ukáže Bohumilu Ptáčkovi dupačky a kabátek.

A teď jsem se dozvěděla, že to nebude holčička, ale chlapeček.

Bohumil Ptáček mlčí.

Máte děti? zeptá se ho Květa.

Pošťákovi bleskne hlavou, že kdyby řekl ano, mohla by ho ze soucitu k nim pustit.

Ne, přizná nakonec.

Květa přikývne. Sedí na židli naproti němu, smutná a shrbená, revolver míří do země.

Bohumil Ptáček, se zadkem vtlačeným do matrace, se odhodlává k činu. V krátké a zcela jasné představě se jako panter vymršťuje ze země, chytá Květu za zápěstí a zmocňuje se zbraně. Rychlými skoky vybíhá po schodech, rozráží dveře a ocitá se venku, na svobodě.

Na čele se mu zaperlí pot. Zatne lýtka tak silně, že do jednoho z nich dostane křeč.

Nemohla byste mě pustit? zeptá se tiše posmutnělé Květy a ta otázka jako by jí vlila novou krev do žil, Květa se napřimuje a hlaveň revolveru opět nachází hruď Bohumila Ptáčka. Ani za nic, řekne Květa a pomalu z doupěte vycouvá, ruku s revolverem má napřaženou a k prsům si tiskne malé oblečení, které pak v kuchyni nacpe do odpadkového koše.

Písečný muž

Potřeby i možnosti Bohumila Ptáčka jsou redukovány na minimum.

Žije takřka klášterním životem: jí, spí, vyměšuje a čte si.

V březnu, který přijde, studený a deštivý, má pošťák rozečtenou sbírku japonských novel. Jedna z nich, Písečná žena od autora, který se jmenuje Kóbó Abe, pojednává o muži uvězněném v jámě z písku. Bohumila Ptáčka to rozruší. Knihu přečte za jediný večer, potom v doupěti zhasne a s pálícíma očima hledí do tmy. Udivuje ho, že po krátkém boji hlavní hrdina podlehne stereotypu a rutině, jež život v písečné jámě vyžadují. Ve smíření nalezne pokoj a klid.

Bohumil Ptáček zavrtí hlavou a zprudka vydechne. Vloží si prst do úst a začne si hryzat nehet.

Pokoj a klid.

Zvláštní existence v suterénu velkého domu.

Pečlivě zamčené dveře, stěny obložené balíky novin.

Copak už přestal doufat?

Posledních několik dní byl spokojený, jedl a četl. Nechal se lapit proudem Květina vyprávění, po jejím odchodu si pokaždé vypláchl ústa, navlhčil ukazováky a vytřel si jimi uši. Pak se vrhl na knihu nebo snil, vzpomínal na Marii a uvažoval, jaké by to bylo, kdyby ho Květa nechala jít.

Pnutí, které pociťoval, kdykoliv Květa vešla, ho však opustilo, připadal si, jako by byl zabalený do chomáčků vaty, tak nějak měkce a radostně, rozpustil v sobě nutkání vyrazit Květě revolver z ruky a rozběhnout se pryč. Začal doupě považovat za ulitu a sebe za zvláštního živočicha, jenž ji obývá. Bolest, již pociťoval nad svým uvězněním, se vytratila a zbyla po ní zvláštní hořkosladká chuť.

Pošťák neví, jestli se z doupěte někdy dostane na svobodu, a napadne ho, že pokud mu Květa přestane nosit jídlo a vodu, zemře tady. Na chvíli zpanikaří a musí ten záchvat prodýchat, po nějaké době ucítí, jak se mu póry, z nichž prýští pot, zavírají a víčka mu těžknou; znovu ho zalije podivná netečnost.

Doupě se změnilo v jeho součást, stejnou, jako byla pošťácká brašna, kterou tolik let nosil a která mu zdeformovala tělo, nachýlila jeho levé rameno a lopatku přinutila vystoupit, takže to vypadalo, že mu na zádech raší křídlo.

Bohumil Ptáček, sedící na matraci, se prudce kousne do malíčku. Z malé záděrky vytryskne krev. Nabere ji na špičku jazyka.

Druhý den mu Květa přinese čerstvě upečený perník a kytičku sedmikrásek.

Stejně jako jídlo mu dávkuje i přírodu.

Už kvetou, řekne mu a on polyká perník a dívá se střídavě na hlaveň revolveru a Květě na ústa a nechává věci plynout, protože už to nebolí.

Jaro

Hoang Thi Anhová ví, že přichází jaro.

Pozná to podle toho, jak ji bolí klouby. Jako by se mízou nenalévaly jen stromy, ale celé její tělo.

Sedí před dceřiným obchodem a ze stříbrné termosky popíjí čaj. Dívá se na protější dům.

Je si jistá, že ukrývá tajemství.

Pozoruje ženu, která s hráběmi v rukou vyhrabává zplstnatělou trávu a shrabuje zbytky loňského listí. Hoang připadá, že ta žena má obrovskou sílu, rozmachuje se hráběmi a škube za ně.

Co udělala s pošťákem?

Hoang neví, zda zmizel právě u ní. Viděla však, že žena vzala pošťákovu pojízdnou tašku a odnesla ji do svého domu.

Čaj je horký a Hoang si vychutnává, jak ji hřeje v žaludku. Uslyší klapnout dveře. Suong, která právě nemá v obchodě zákazníky, vyjde ven. Rozbaluje si čokoládovou tyčinku.

Hoang nalije do víčka od termosky čaj a nabídne jí ho. Suong zavrtí hlavou.

Nastydneš, řekne, když tu budeš takhle sedět.

Hoang se usměje.

Ba ne, řekne. Už je tady jaro.

Obě pak čekají přede dveřmi, až se Linh vrátí ze školy. Suong zastrčí obal od čokolády do kapsy a Hoang dopije čaj.

Žena v zahradě přes ulici stále zápasí s trávníkem, odstraňuje stará stébla a dělá místo novým, občas se zastaví a promasíruje si kříž. Potom se s novou silou pustí do práce, se zuřivostí a odhodlaností, kterou Hoang musí obdivovat.

Onkolog

Hideki si svůj odjezd naplánoval na konec března.

Nejprve poletí do Jižní Ameriky, Asie, Austrálie a na Nový Zéland, pak do Afriky a Evropy.

Tři týdny před tím, než vyrazí, si domluví schůzku s onkologem, který má Akiko na starosti. Připadá mu zvláštní vydat se do nemocnice bez ní, a když si u automatu kupuje kávu a nastupuje s ní do výtahu, ohlíží se, jako by čekal, že se za ním jeho žena zničehonic objeví.

Doktor Williams má ordinaci zařízenou bíle, nábytek z lamina se leskne a podlahu pokrývá světlé linoleum. Na stěnách visí abstraktní obrazy. Hideki si teprve po chvíli uvědomí, že jsou to makrosnímky rostlin, rozřezané stonky, kalichy a listy. Posadí se na židli, kterou mu lékař nabídne, a složí ruce v klíně.

Nadechne se a začne vykládat o tom, že musí na dlouhou služební cestu a že má o Akiko strach.

Doktor Williams ho poslouchá a je na něm poznat, že se mu nelíbí mluvit o Akiko v její nepřítomnosti. Poté co Hideki domluví, se v místnosti rozhostí ticho.

Myslím, že byste měl svou cestu ještě zvážit, řekne lékař.

Má klidný hlas a ruce položené na desce stolu. Hidekimu zrudnou tváře, zazlívá si, že se sem vypravil. Čekal, že lékař jeho cestu posvětí a potvrdí mu, že Akiko je silná a houževnatá a tři měsíce (dvanáct týdnů!) jeho nepřítomnosti přečká bez úhony.

Vaše žena umírá, pane Ikedo, řekne doktor Williams a předkloní se.

Cedulka se jménem, která mu visí na prsou, cvakne o stůl.

Léky, které jí dáváme, jí můžou prodloužit život, nikoliv uzdravit.

Hideki se hryže do rtů.

Ale metastázy z ledvin zmizely, namítne tiše.

Lékař přikývne.

Takovéhle spontánní remise nejsou nic zvláštního. Část rakovinných buněk zareaguje na chemoterapeutikum a v konečném výsledku to znamená pár dnů života navíc. A někdy ani to ne.

Jak dlouho…? hlesne Hideki.

Lékař zavrtí hlavou.

To nedokážu říct. Může to trvat týden, ale také půl roku.

Káva, kterou Hideki vypil před schůzkou s lékařem, se mu začne vracet zpět do hrdla.

Doporučuji vám tu cestu odložit, zopakuje doktor Williams.

Hideki vstane. Poděkuje lékaři za jeho čas a zamíří ke dveřím. Visí nad nimi obrázek vlčího máku, Papaver rhoeas, nerozpitvaného, s tmavě červenými okvětními lístky.

V chodbě, osvícené studeným světlem zářivek, hledá Hideki toaletu. Když ji najde, zavře se v kabince. Zvedne prkénko, klekne si a obejme mísu. Pravý prostředníček si strčí do krku. Chvíli naprázdno dáví a potom začne zvracet.

Zbaví se všeho, co ten den přijal, s proudem zvratků a slin zmizí v míse i lékařova slova, takže nakonec je Hideki úplně prázdný a připravený vyrazit, připadá si lehoučký jako pírko, ochotný letět, kamkoliv ho vítr zavane.

Ztracená

Hoang nenávidí nakupování ve velkém obchodě.

Se Suong do něj jezdí pravidelně, jednou za týden. Každá z nich si vezme nákupní vozík, tlačí ho před sebou a Suong z dlouhého seznamu předčítá, co všechno musí pořídit. S nakoupenými potravinami a balíky toaletního papíru se pak obě ženy tísní v autě, doma zboží přenesou do skladu, opatří cenovkami a nabídnou k prodeji ve svém obchodě.

Suong zjistila, že na nákupy je nejlepší jezdit v sobotu ráno, a tak teď Hoang stojí nad poloprázdným vozíkem a potlačuje zívání. Suong energicky skládá do vozíku svazky mrkve s ostře zelenou natí. Když jich je dost, vezme do ruky tužku, kterou má za uchem, a odškrtne je ze seznamu. Přesunou se k bednám s jablky. Suong je zvedá proti světlu a zkoumá, jestli jsou dostatečně zralá. Vybírá jen ty nejlepší. Hoang se zatím rozhlíží po obchodě. Zdá se jí, že mezi regály zahlédla známou postavu.

Žena z protějšího domu!

Hoang se rozbuší srdce. Podívá se na Suong, ale ta je zaujatá prohlížením ovoce. Hoang je zvědavá, co žena nakupuje. Nechá stát vozík vedle Suong a opatrně zamíří k uličce, kde ženu viděla. Drží se za jejími zády. Žena dává do vozíku dvě balení mouky a potom zamíří hlouběji do obchodu. Hoang ji následuje, drží se pár kroků za ní a nespouští oči z jejích zad, oblečených do dlouhého vlněného kabátu.

Konzervy.

Jogurty.

Stelivo pro kočky.

Žena křižuje obchodem a Hoang společně s ní, žena ji přitahuje jako magnet. Přestane si dávat pozor.

Stane se to v oddělení drogerie.

Ženě vypadne z ruky plechovka se sprejem na vlasy a zakutálí se pod regál. Žena vzdychne, skloní se a začne po ní šátrat rukou. Při tom se natočí tak nešťastně, že zahlédne zírající Hoang. Ta se usměje. V ústech se jí nahromadily sliny.

Uvědomí si, že celou dobu pronásledovala nesprávnou ženu.

Jistá podoba s obyvatelkou protějšího domu tu je, obě mají stejnou chůzi a šedé vlasy sčesané dozadu, ale obličej je jiný.

Hoang neví, co má dělat. Je zaskočená a připadá si hloupě. Dívá se, jak se žena se zrudlou tváří marně pokouší dostat k plechovce s lakem. Hoang k ní dojde, klekne si a vsune paži až po rameno pod regál. Prsty nahmatá plechovku. Podá ji ženě. Ta poděkuje, dá sprej do vozíku a pomalu odjíždí pryč.

Hoang klečí v uličce, rty má stále ještě ztuhlé v úsměvu. Postupně jí dochází, že se ztratila. Přestože už tu byla tolikrát, v obchodě se nevyzná. Vždy se držela v blízkosti Suong.

Hoang se postaví. Obklopují ji české nápisy, které neumí přečíst.

Zubní pasty, parfémy ve skleněných lahvičkách, balíky vaty.

Hoang napadne, že nejlepší by bylo najít toaletní papír. Suong ho jistě bude kupovat, mohly by se tam potkat.

Toaletní papír jako maják.

Hoang se proplétá mezi regály a hledá ho. Ulička, kterou prochází, ústí do jakéhosi centrálního bulváru, Hoang ho přeběhne a ocitne se v jiné uličce. Zdá se, že opustila oddělení drogerie, ale když se chce vrátit, nepodaří se jí to, místo toho se dostane do oddělení s těstovinami.

Míjí regály nacpané špagetami a zoufá si.

Projde oddělení s kočičími konzervami a v uličce s textilem se zahlédne v zrcadle. Má pobledlou tvář a vytřeštěné oči. Skoro by se sama sobě zasmála, kdyby nebyla tolik vyděšená.

Jazykem si navlhčí dlaň a přejede si s ní po vlasech.

Pak pokračuje v bezútěšné pouti obchodem.

Po nějaké době spatří světlo na konci tunelu: regály se zeleninou! Jsou silně nasvícené, takže zelenina vypadá jako z vosku. Tady někde opustila Suong.

Hoang se rozhlíží, najde bedny s jablky a postaví se k nim. Nezbývá jí než počkat, až ji dcera najde. Během čekání si prohlíží jablka. Jedno vezme do ruky a čichne k němu. Nic necítí. Vzpomene si, jak ji to zpočátku mátlo. Z Vietnamu byla zvyklá na to, že ovoce a zelenina voní a jsou plné šťávy. Hoang odloží jablko a přivře oči. Na rameni ucítí ruku. Suong stojí za ní a vztekle si ji měří. Vozík má naplněný až po okraj. Hoang se obrní proti jejím výčitkám. Představuje si, jak se slova, vycházející ze Suonžiných úst, rozpouštějí v okolním vzduchu.

Už s tebou nechci jezdit nakupovat, řekne nakonec.

Dolehla na ni únava. Trochu se jí třesou nohy. Chce být doma, u svého nakládaného zázvoru a balíčku hedvábí.

Chce sedět před obchodem, pozorovat ženu z protějšího domu a popíjet čaj.

Suong pro ni nemá pochopení. Oči má tvrdé jako dva oblázky. Vytahuje z kapsy seznam a ukazuje ho Hoang.

Musíme toho ještě spoustu nakoupit, řekne.

Hoang se jí dívá do obličeje, jenž je v prudkém světle zářivek stejně hladký a bezvýrazný jako zelenina, která je obklopuje.

Dobře, řekne, chopí se vozíku a čeká, až ji Suong nasměruje do správné uličky.

Zahrada

Přicházející jaro naplní Květu energií.

Zahrada ji volá. Je třeba ohledat a napravit škody způsobené sněhem a mrazem.

Pohnojit rododendrony, prostříhat jabloně a ošetřit je společně s třešní postřikem.

Postarat se o růže.

Seříznout zlatice a tavolník.

Květa o tom vypráví Bohumilu Ptáčkovi a oči jí svítí. Pošťák je vůči zahradnickým radostem imunní. Sám zahradu nikdy neměl a ani po tom netouží.

Bohumil Ptáček má rozečtenou Agathu Christie. Je zcela ponořen do Hercula Poirota a záhadné vraždy ve vlakovém kupé. Zatímco Květa básní o zahradě, okopávání a kompostu, pošťák uvažuje, kolik knih Agatha Christie napsala. Rád by si je přečetl všechny. Času má dost.

Ušklíbne se. Květa si toho všimne.

Vy mě neposloucháte, řekne dotčeně.

Poslouchám, ohradí se Bohumil Ptáček.

Tak dobře — co jsem říkala?

Očima se mu pověsí na rty.

Mluvila jste o zahradě, řekne Bohumil Ptáček. O tom, co všechno musíte udělat.

Květu to uklidní. Zavrtí se a sedne si pohodlněji.

To, co na zahradě zanedbáte na jaře, už nikdy nedoženete, řekne.

Bohumil Ptáček neochotně opustí svět Agathy Christie.

Rád bych vaši zahradu viděl, pronese toužebně.

Květa se usměje.

Nejkrásnější je v květnu.

Ruka s revolverem jí zakolísá.

Když slíbíte, že neutečete, vezmu vás tam.

Z představy, že by se mohl dostat ven, se pošťákovi rozbuší srdce.

Neuteču, slíbí Květě a ta spokojeně přikývne.

Dál vykládá o řízkování a řezu stromů a on ji napjatě poslouchá, protože zahrada se teď stala i jeho záležitostí; za pár týdnů se bude moct dotknout rozkvetlých stromů a projít v trávě.

Marie

Občas Bohumil Ptáček myslí na útěk.

Proč by utíkal?

Má všechno.

Jídlo a knihy.

Moře času.

Není tu žádná Marie, která by ho peskovala za to, že si nevzal čisté oblečení.

Nic nemusí.

Ráno otevře oči a dívá se do bílého stropu.

Otočí knoflíkem termostatu a přitopí si.

Protahuje se na lůžku, trochu vyhladovělý a těšící se na snídani.

Květa nevyžaduje nic jiného než to, aby ji poslouchal, když vypráví.

On se pokouší do jejího vyprávění ponořit jako do řeky. Zařídit se tak, aby ho to co nejméně bolelo.

Květiny příběhy jsou sladké a laskavé a on má pocit, že z nich tloustne. Po jejím odchodu si dlouho prohmatává břicho. Hledá slova, která se přeměnila v tuk.

Usíná snadno, kolem desáté. Spí jako dítě, s koleny přitaženými k břichu a palcem v ústech.

Zdá se mu o:

Marii,

nedoručených dopisech,

Květě s tělem lva,

zamčených dveřích

a znovu o Marii.

Když Bohumil Ptáček sní o Marii, představuje si ji jako mladou dívku. Potkali se v tanečních a od té doby byli spolu. Dokud do jejich života nevstoupila nenaplněná touha po dítěti a později vysavač a prachovka, byli šťastní.

Marie měla husté vlasy, které si myla heřmánkovým šampónem, protože chtěla, aby jí zesvětlaly. Když se milovali, bral její vlasy do dlaní a jemně ji za ně tahal.

Ze snů o Marii se Bohumil Ptáček probouzí rozbolavělý a s pláčem na krajíčku.

Zajímalo by ho, jestli ho hledá.

Představuje si, jak bloudí městem po stejné trase, po které on roznášel dopisy. V duchu před sebou vidí Mariinu tvář, smutnou a odhodlanou.

Sešit

Sešit, do kterého si Jiří zapisoval jména svých milenek, má žluté desky a leží v zásuvce psacího stolu.

Květa ho najde měsíc po Jiřího první mrtvici. Dokud byl Jiří zdravý, Květa mohla v jeho pracovně pouze vysávat a utírat prach, psacího stolu a knihovny se na Jiřího přání nesměla vůbec dotýkat. Když bylo jisté, že Jiří už se kvůli mrtvici k profesi architekta nevrátí, Květa se rozhodne jeho pracovnu pořádně vygruntovat. Vypere záclony, vysaje a vytře podlahu. Vlhkým hadrem otře parapety, područky křesel a konstrukci velkého rýsovacího prkna. Prachovkou přejede knihy a lustr. Potom otevře šuplíky psacího stolu, srovná do komínků rozházené papíry a posbírá kancelářské sponky.

Žlutý sešit není ničím zakrytý. Leží v prostřední zásuvce. Květa ho vezme do ruky a zalistuje jím. Je linkovaný a ona brzy zjistí, že kromě ženských jmen a dat v něm nic není. Trvá jen okamžik, než jí dojde, co má v ruce. Posadí se do křesla a sešit si položí na kolena. O Jiřího milenkách ví, ale netušila, že si jejich jména někam zapisuje. Znovu zalistuje sešitem.

První datum je červenec 1954 a jméno Soňa. Od jejich svatby uplynul teprve rok a Jiří už jí byl nevěrný.

Květa se zprudka nadechne.

Poslední datum je září 1990 a jméno Hana. O té Květa věděla. Táhla to s Jiřím celé dva roky. A podle jmen v sešitu nebyl Jiří věrný ani jí, společně s Hanou se v sešitu objevují jména Markéta a Štěpánka.

Květa cítí, jak se jí do hlavy hrne krev. Chce se jí plakat, ale ještě předtím se rozhodne ta jména spočítat. Než dojde ke konečnému součtu, několikrát se splete. Vstane a postaví se k oknu. Pláče jen chvíli, nakonec ji přemůže vztek. Jako by se jí vrátily pocity, které měla, kdykoliv v předchozích letech zjistila, že Jiří má jinou ženu.

Opět nalistuje poslední stránku. U žádného jména není žádná poznámka. Jen u Štěpánky je tužkou připsáno: prima p.

Ta poznámka Květu dráždí. Přemýšlí, co může znamenat.

Jiří sedí v kuchyni a není nic snazšího než se ho zeptat. V zástěře, ve které uklízela, a se sešitem v ruce k němu zamíří.

Mrtvice Jiřímu poškodila levou stranu těla. Pohybuje se o holi, levou rukou nemůže hýbat vůbec a koutek úst má svěšený. Má potíže s mluvením, dokáže ze sebe vyrazit jen nesouvislé slabiky. Když k němu Květa dojde, právě se u kuchyňského stolu pokouší číst noviny. Levé oko má přivřené a tam, kde na novinový papír dopadly jeho sliny, je vlhké kolečko.

Květa mu ukáže sešit. Jiřího tvář zůstane bez výrazu. Květa najde poslední stránku. Položí sešit před Jiřího a zabodne do něj prst.

Co znamená prima p? zakřičí na něj.

Jiří se ani nesnaží odpovědět. Dívá se na Květu a levé oko mu slzí. Květa sešit smotá do ruličky a pevně uchopí.

Prima prdel? zeptá se. Nebo píča? Prsa?

Napřáhne se a udeří Jiřího do levé tváře.

Řekni mi to!

Tluče Jiřího do levé strany obličeje, protože tu má, podle lékařů, necitlivou. Na to, aby ho udeřila do pravé tváře, je jí ho příliš líto.

Konečně se zadýchaně zastaví.

Ty hajzle, řekne a vychutná si každé písmeno toho slova.

Předchozích čtyřicet let mlčela.

Jiří na ni zírá, tvář má nehybnou.

Nejradši bych tě zabila!

Hodí žlutý sešit na stůl. Z kuchyňské linky vezme skleničku a napustí do ní vodu. Vypije ji několika velkými doušky. Pomalu se uklidňuje. Podívá se na Jiřího, levou tvář má zrudlou, pravou popelavě bílou.

Vypadá to komicky.

Máš žízeň?

Jiří přikývne.

Přidrží mu skleničku u úst a on se napije.

Večer spolu leží v posteli. Pod Jiřím je gumová podložka, kdyby se mu svezla plena. Květa se k němu tiskne a vdechuje jeho vůni.

Tohle mi nesmíš dělat, zašeptá mu do ucha. Už nikdy.

Jiří rychle a mělce oddechuje. Kroutí rty a hýbe čelistmi, jako by něco přežvykoval. Květa pozná, že chce něco říct. Zvedne se na lokti a nakloní se k němu. Zatají dech, aby jí neunikla ani slabika.

Kocour

Na tom mít muže, o kterého může pečovat, je něco konejšivého.

Květa láskyplně připravuje Bohumilu Ptáčkovi jídlo, pere mu prádlo a vynáší plný kbelík.

Nosí pošťákovi knihy a každý den mu vypráví.

Bohumil Ptáček ji požádá, aby mu přinesla noviny. Chce se dozvědět něco nového. Květa ho odmítne, zato jednou vezme do doupěte kocoura. Hrášek očichá kbelík s močí, potom dojde k matraci, na které pošťák sedí, strčí mu čumákem do kolene, stočí se u jeho nohy a začne se olizovat.

Bohumil Ptáček ho hladí po hřbetě, prsty nahmatá křehký vaz.

Napadne ho, že by si mohl vzít zvíře jako rukojmí, pohrozit Květě, že pokud ho nepustí, zakroutí kocourovi krkem. Vzápětí ho ten nápad zamrzí, nedokázal by ublížit zvířeti, a navíc — ta myšlenka ho ohromí a způsobí mu mrazení v zádech — se mu nechce opouštět doupě, rozhodně ne teď, když má rozečteno tolik knih a konečně se naučil pouštět Květino vyprávění jedním uchem tam a druhým ven.

Květa se dívá na Bohumila Ptáčka a je ráda, že si s kocourem rozumí. Pomyslí si, že zvenku to musí vypadat jako rodinná idyla, stará žena, její syn a spokojený kocour. Štěstí, které ji při tom pomyšlení naplní, je tak silné, že jí způsobí závrať, musí se opřít v židli a rukama chytit stolu před sebou.

Je to poprvé, kdy na pošťáka nemíří zbraní, revolver položila na desku stolu.

A Bohumil Ptáček je krotký jako beránek, drbe kocoura za ušima a něco mu tiše šeptá, Květa nerozumí co, ale kocourovi se to podle všeho líbí, mhouří oči a přede.

—

Než si jde Květa lehnout, otevře v ložnici okno. Konec března je studený, drobně prší.

Keře v zahradě už mají nalité pupeny, a některé dokonce drobné lístky, kvetou krokusy, bledule a lomikámen.

Květa, v noční košili a županu, zhluboka dýchá. Je jí trochu zima, ale vzduch venku je tak svěží, že se jí okno nechce zavírat.

Má vlhké vlasy, protože před chvíli vyšla ze sprchy. Ruce, které měla z práce na zahradě suché a poškrábané, si pořádně promazala krémem a navlékla si na ně bavlněné rukavice.

Poslední cigaretu si dala před tím, než se šla sprchovat, a teď má chuť na další.

Naposledy se pořádně nadechne a zavře okno. Vklouzne do postele. Je studená a tam, kde lehával Jiří, prázdná.

Dřív, ještě před Bohumilem Ptáčkem, to Květu trápilo. Děsilo ji, že zůstala v tak velkém domě sama, a postel jí připomínala vor vržený na rozbouřené moře.

S pošťákovým příchodem se všechno změnilo. Dům ožil. Květa přestala mít noční můry, ve kterých prázdnou vilou procházela a brala za kliky dveří, jen aby zjistila, že je všude zamčeno.

Květa se zabalí do pokrývky. Chvíli tře nohama o sebe, aby se zahřála. Potom zavře oči.

Usilovně myslí na Bohumila Ptáčka a doufá, že se jí bude zdát něco příjemného.

Knoflík

Hideki má sbaleno na cestu.

Kufřík na kolečkách a příruční zavazadlo. Letenku a adresu hotelu Hummingbird v Mexiku.

Čeká ho Ciudad de México, Chichén Itzá a Cancún.

Potom Belize a Kostarika.

Je večer.

Hideki je příliš nervózní na to, aby si šel lehnout. Před chvílí povečeřeli. Akičini rodiče se pak vypravili do divadla a Akiko zmizela v ložnici.

Hideki zkontroluje zámečky na svém kufru. Nahlédne do tašky přes rameno. To nejdůležitější — fotoaparát — je na svém místě. Hideki je rozhodnutý z každého místa, kam přijede, poslat Akiko fotografie.

Když už to nemůže déle odkládat, vydá se za Akiko. Ještě před tím pustí v kuchyni myčku nádobí, dá do ní tablety a pečlivě si umyje ruce.

V ložnici svítí malá lampička na nočním stolku. Akiko sedí v posteli, na klíně má časopis, ale nečte.

Pustil jsem myčku, řekne Hideki.

Akiko neodpoví. Hideki se posadí na okraj postele a nahmatá Akičinu ruku.

Zlobíš se?

Akiko odloží časopis. Hlavu si opře o manželovu paži a dlaní mu přejede po hrudi. Prstem narazí na uvolněný knoflík.

Přines mi šití, řekne Hidekimu.

Hideki si sundá košili a Akiko navlékne do jehly nit. Přišívá mu knoflík a on se dívá na její hlavu, kde pod lehkým chmýřím prosvítá bledá kůže.

V noci leží vedle sebe. Hideki otevřenýma očima zírá do tmy. Z přízemí slyší Fumiko s Takašim, kteří se vrátili z divadla.

O něco později Akiko opatrně vyprostí svou ruku z jeho. Zvedne se a zamíří do koupelny. Kyslíkovou bombu tlačí před sebou. Hideki pevně stiskne víčka. Oči ho pálí, ale slzy jako by v něm zamrzly, nemůže plakat, přestože by si to přál.

—

Akiko nedokáže plakat bez pravidelného přísunu kyslíku. Sedí na okraji vany, v jedné ruce drží ručník, kterým tlumí vzlyky, v druhé kyslíkovou masku, z níž hltavě saje vzduch.

Když se uklidní, vrátí se do ložnice. Postel mezitím vychladla. Akiko se stočí do klubíčka a nastraží uši; poslouchá Hidekiho dech.

Až pokvetou stromy

Duben je zasvěcen čekání na dítě.

Alice má první termín patnáctého a Květa ten večer nedočkavě volá Evě.

Ještě nic, řekne Eva.

Jak je Alici? zajímá Květu.

Dobře. A rozhodně se nechystá dneska rodit.

Květa položí telefon a jde do kuchyně. Je neklidná. Z věšáku vezme utěrku a pustí se do nádobí naskládaného v odkapávači.

Dítě se narodí dvacátého, brzy ráno. Květa uklízí, když jí to Eva zavolá. Květa má z té zprávy takovou radost, že se musí posadit. Dívá se na prachovku ve své ruce a Eva jí hlásí míry a váhu.

A jméno? zeptá se Květa.

Jaroslav.

Květa přivře oči. To jméno se jí líbí. Rozloučí se s Evou a napadne ji, že by to měla nějak oslavit. V kuchyni si nalije skleničku likéru. Vypije ji na jeden zátah. Jazyk se jí potáhne sladkostí. Pak vezme do ruky revolver a sejde do sklepa.

Narodil se mi vnuk, řekne Bohumilu Ptáčkovi.

Je rozjásaná a pošťákovi připadá nepozorná.

Bohumil Ptáček využije příležitosti.

Vezmete mě ven? zeptá se.

Květa je rázem ve střehu. Bezděčně očima zamíří k oknu, zatlučenému dřevěnými deskami.

Dneska ne, řekne.

Tak kdy? naléhá pošťák, ale Květa neodpoví.

Zdá se, že ji představa pošťáka, vypuštěného na svobodu, vyděsila.

Až nastane ten správný čas, řekne.

Bohumil Ptáček zplihne. Na matraci, kde sedí, si obejme kolena.

Až pokvetou stromy, řekne Květa.

Pošťák zvedne hlavu.

Slibujete?

Květa kývne.

—

Večer se Květa svléká před zrcadlem v ložnici. Představuje si Alicino tělo, změněné těhotenstvím a porodem. Zkoumavě si prohlíží vlastní tělo, ňadra se světle hnědými bradavkami, ochlupení v klíně, které věkem prořídlo. Nahá se posadí do křesla. Špičkami prstů si přejíždí po pažích, hrudi a břiše. Myslí na děti, které její tělo vydalo. Dvě vyšly ven v krvi a mrtvé, teprve to třetí — Eva — se narodilo živé a zdravé. Po dvou potratech byla Květa skleslá a v depresi. V nemocnici jí řekli, že je mladá a zdravá a že není důvod, proč by nemohla donosit dítě.

Když Květa čekala Evu, nafouklo se jí břicho a otekly jí kotníky a zápěstí. Přesto dál s Jiřím jezdila po rozhlednách, a dokonce se s ním na každém výletě milovala, ačkoliv dva měsíce před porodem jí z nalitých prsů začínalo vytékat mléko.

Eva se narodila v roce 1956, Květě bylo dvacet sedm a Jiřímu o dva roky víc. Několik let se pak pokoušeli o další dítě, ale nepodařilo se jim to. Květa byla vlastně ráda. Nedokázala si představit, jak by se s dalším dítětem vešli do bytu Jiřího rodičů.

Při vzpomínce na Jiřího rodiče se Květa zachvěje. Vstane z křesla a z postele vytáhne noční košili. Oblékne se a rozčeše si vlasy. Potom vklouzne pod deku a pevně tiskne víčka k sobě. Nechce myslet na svou tchyni, ale na nově narozené dítě. Nedaří se jí to. Vypadá to, že se Jiřího matka zachytila nehtem v koutku Květina oka, dere se dovnitř a snaží se opanovat každý kousek její mysli.

Sůl

V srpnu roku 1955 vila na Hanspaulce už několik let patří státu.

Květa s Jiřím bydlí u Jiřího rodičů v nevelkém třípokojovém bytě. Oba Jiřího rodiče jsou v důchodu. Otec, který býval architektem, je zvyklý hodně číst a matka, pyšná na to, že si třicet let udržuje stejnou figuru, nosí i doma šaty, které si nechala šít před válkou v nejlepších salónech.

Květa se pokaždé v její přítomnosti cítí nesvá. Ví, že ji tchyně nemá ráda. Nemůže svému synovi odpustit, že se oženil s pouhou účetní.

Květa vaří zeleninovou polévku. Právě uplynulo sedm měsíců od jejího posledního potratu a oni se s Jiřím pokoušejí o další dítě. Ačkoliv se při tom snaží být potichu, Květa má strach, že je přes tenkou stěnu slyší Jiřího rodiče.

Zasněně stojí nad hrncem s bublající polévkou, když vtom zaslechne kroky. Do kuchyně vejde tchyně. Z věšáku stáhne zástěru a uváže si ji v pase a za krkem. Jednou rukou si přihladí vlasy a skloní se nad hrncem.

Pěkně to voní, řekne a natáhne ruku.

Květa jí podá lžíci. Jiřího matka si nabere polévku a ochutná.

Málo slané, řekne.

Květa vezme ze slánky sůl a nasype ji do polévky. V kuchyni je horko a Květa cítí, jak jí na zádech vyrazil pot. Je léto a ona je bosá, zatímco Jiřího matka má střevíce na podpatku.

Tchyně znovu ochutná polévku. Na bradě jí zůstane kousek vajíčka.

Málo slané, řekne.

Květě se zatmí před očima. Prudce se jí rozbuší srdce. Třesoucíma se rukama sejme ze slánky víčko. Pak celý obsah slánky vyklopí do polévky.

Jiřího matka pevně sevře rty.

Tu polévku sníš, řekne. Do poslední kapky.

Květa odtáhne hrnec ze sporáku.

Sedni si, přikáže jí tchyně a Květa ji poslechne.

Dívá se, jak Jiřího matka polévku míchá, pak ji opatrně nabírá a dává na talíř, který postaví před Květu.

Jez!

Květa nabere a polkne první lžíci. Má pocit, jako by snědla hrst špendlíků. Do očí jí vstoupí slzy.

Jez! řekne tchyně a Květa polkne ještě dvě lžíce, pak jí do úst vystoupá žluč.

Vyskočí, doběhne k výlevce, plive a dáví se. Tchyně jí podá utěrku, aby si mohla osušit ústa. Tváří se spokojeně. Přesolenou polévku vylije do odpadu, a protože Jiří i jeho otec jsou na polévky zvyklí, udělá rychlou polévku z mléka a krupice. Mléka mají dost, Květa pracuje jako účetní v jedné pražské mlékárně a každý týden nosí domů nejméně litr sladkého, plnotučného mléka.

Stud

Za sto dvacet dní, které strávil v doupěti, vyrostly Bohumilu Ptáčkovi vlasy o několik centimetrů, takže se teď dotýkají límce košile.

Rostou mu také nehty, které mu Květa dovolila si stříhat plastovými dětskými nůžkami, a vousy. Ty si odstraňuje tupým umělohmotným holítkem, kromě kníru ovšem, ten si Bohumil Ptáček pěstuje a je na něj patřičně pyšný, bují mu pod nosem, tuhý a štětinatý, vlhký sklepní vzduch mu prospívá.

Také Květa o sebe dbá. Pravidelně chodí ke kadeřníkovi a kupuje si pleťové krémy, které se dobře vstřebávají a po kterých mizejí vrásky. Miluje pudrovou vůni Chanelu 5 a pokaždé, než sejde do doupěte, si pár kapek parfému vklepe za uši a na zápěstí.

Květa je spokojená s tím, jaký má její život řád.

Jako hedvábné kuličky vypouští slova z úst a Bohumil Ptáček je obratně chytá (má široké dlaně); procházejí jeho ušima a hlavou a usazují se někde uvnitř jeho těla, polstrují ho, dokud sám nepřipomíná doupě — vystlaný řetězci vět a souvětí je Květinou ozvučnou deskou; Květa po něm štědře hází vším, co za léta nashromáždila: svými rodiči a sourozenci, válkou, několika nálety, které strávila v krytu, svatbou s Jiřím, Eviným narozením a srpnovou okupací, již prožili s Jiřím na Šumavě. Je toho tolik, co mu chce říct, a on nemá za úkol nic jiného než ji poslouchat. Představte si, že vám čtu dlouhý dopis, řekne mu Květa, s dopisy přece máte zkušenosti, a Bohumil Ptáček skloní hlavu a napadne ho, že mu z přemíry slov brzy začnou krvácet uši.

Po celé čtyři měsíce, od prosince, kdy ho chytila, až do dubna, mu vykládá o tom, jak byl její život dobrý a naplněný. Mlčí o otcových milenkách, o obrnou zdeformované noze své sestry Běly, o soudu, který v osmdesátých letech vedla se svou sestrou Annou a při kterém prohrála byt na Vinohradech. Nemluví o tom, jak se jí dotkla sexuální orientace dcery Evy, ani o tom, že Jiřího občas nechávala v potřísněných plenách, protože už neměla sílu ho přebalit.

Stydí se za rány, které utržila.

Copak by mohla pošťákovi vykládat o svých potratech?

O tchyni, kterou nenáviděla tak, že jí pokaždé tajně plivala do bot?

O smutku, kterému propadla, kdykoliv zjistila, že Jiří má novou milenku?

Květa má strach, že se jí Bohumil Ptáček vysměje. Jako by si tím, že jí tak trpělivě naslouchá, vysloužil čtyřhvězdičkový servis.

Květa mlčí o své artróze i o pískání, které se čím dál častěji ozývá v jejím levém uchu.

Neřekne pošťákovi o svých hádkách s Jiřím ani o tom, jak velký strach měla před jedenácti lety, těsně po revoluci, když doba začala být divoká a nepřehledná.

Po večerech sedává v obývacím pokoji a uvažuje nad tím, co by se stalo, kdyby pošťákovi přiznala pravdu.

S cigaretou se postaví k oknu, vdechne kouř a představuje si, jak její vyprávění začíná drhnout, jak se v něm objevují praskliny a disharmonické tóny.

Odvaha

Druhý týden v květnu Květu navštíví Eva s Alicí a novorozeným dítětem.

Květa si vnuka pochová. Chlapeček je lehký jako pírko a ospalý, za celou dobu návštěvy otevře oči jenom jednou, a právě ve chvíli, kdy ho Květa drží v náručí. Má tmavě modré duhovky a bělmo jako z porcelánu. Květě se sevře srdce přemírou něhy, zakucká se a pohladí chlapečka po hlavě. Z nějakého důvodu si vzpomene na Bohumila Ptáčka a na všechno, co mu nalhala; ucítí lítost a napadne ji, že by si pošťák zasloužil slyšet pravdu.

Vrátí chlapečka Alici a ještě ten večer se rozhodne vypustit zkušební balónek.

Sejde do sklepa a vypráví překvapenému Bohumilu Ptáčkovi o Jiřím a jeho druhé mrtvici. O tom, jak slinil a dělal pod sebe a ona to musela uklízet.

Vykládá o plenách, které Jiřímu nechtěly držet a které musela přilepovat izolepou; popisuje Bohumilu Ptáčkovi, jak ochablé měl Jiří tělo a s jakou nechutí ho vláčela do vany, nadávala mu při tom, nejprve potichu a potom čím dál hlasitěji, a nakonec večer usínala vyčerpáním, zničená a špinavá, protože na to, aby se sama umyla, už neměla sílu.

Když o tom Květa mluví, ruka s revolverem, kterým míří na Bohumila Ptáčka, se jí chvěje. Hovoří s očima upřenýma na podlahu, a když je zvedne, obává se, že se pošťák bude usmívat, spokojeně a vědoucně, a udiví ji, že to tak není — tvář Bohumila Ptáčka je živější než kdykoliv předtím, jako by i on odložil nějakou masku, naslouchá Květě se zájmem a v očích má soucit.

Ten večer vykouří Květa tři cigarety rychle za sebou, naplní si plíce a ústa dýmem a nemůže potlačit třas, myslí na dětské oči, bezelstné a důvěřivé, a na pošťákova měkká ústa; myslí na všechno, co mu řekla, na způsob, jakým přerušila mlčení, odvážně a zároveň úzkostlivě, vydala se mu tak jako nikdy předtím, a on ji přijal, kromě úžasu nad tím, že k němu přišla v neobvyklou dobu, na sobě nedal nic znát.

Když si jde Květa lehnout, je tak zvědavá, co se jí bude zdát, že nemůže usnout. Převaluje se na posteli a slyší, jak za dveřmi přechází Hrášek, drápky mu tiše škrábou o parkety. Hluboko po půlnoci Květa konečně usne a ráno se probouzí odhodlaná. Když dělá Bohumilu Ptáčkovi k snídani míchaná vajíčka, je rozhodnutá pokračovat v tom, co začala: poví pošťákovi o tchyni, která jí po celých dvacet let, až do své smrti, dýchala na krk, i o dětech, jež potratila a na něž dodnes myslí, roztouženě a s bolestí v srdci.

A protože je pošťák pyšný na svůj knír, koupí mu Květa v drogerii speciální výživné tonikum a malý hřebínek, a zatímco si Bohumil Ptáček bude pročesávat vousy, řekne mu o kvasinkové infekci, kterou se Jiří nakazil od jedné ze svých milenek a kterou lehkomyslně předal Květě, takže půl roku musela podstupovat bylinkové sedací koupele.

Fotografie

První várka fotografií přijde Akiko patnáct dní po Hidekiho odjezdu.

Je to malý balíček, obsahuje kolem dvaceti snímků z Mexika a Belize. Hideki na žádné z fotografií není, obrázky zachycují města a přírodu. Nejsou příliš povedené, jsou statické a přesvětlené, bez nápadu. Je k nim přiložený krátký vzkaz (Příště Kostarika a Panama!), naškrábaný Hidekiho drobným písmem.

Když fotografie přijdou, Akiko si je odnese do ložnice. Nechce balíček otvírat před matkou, která v kuchyni chystá oběd. V ložnici si dlouho prohlíží obálku ze silného bílého papíru a známky, na kterých je profil neznámého muže. Dokud je balíček zavřený, může Akiko snít o tom, že obsahuje dlouhý dopis, ve kterém si Hideki stěžuje na to, jak se mu stýská, a plánuje cestu domů.

Fotografie ji zklamou. Nejraději by se rozkřičela, vztekem a zoufalstvím, ale ví, že musí šetřit dechem. S kyslíkovou bombou po ruce si zaleze do postele, listuje snímky, které se Hideki ani neobtěžoval popsat, a šklebí se.

Vysoké budovy v koloniálním stylu.

Tržiště, na kterém se kromě ovoce, zeleniny a masa prodává křiklavě barevné oblečení.

Rozmazaný snímek květiny, která se s tuhými listy a nestydatým pestíkem nastavuje slunci.

Akiko se svírá žaludek. Fotografie jsou lesklé a na jedné z nich je zřetelný otisk Hidekiho palce. Akiko se obrázku dotkne. Vzpomene si na knoflík, který Hidekimu těsně před odjezdem přišívala. Vzdychne. Položí se na posteli, obrázky smete na zem. Myslí na Hidekiho v cizí zemi. Od skutečného světa je oddělen čočkou fotoaparátu, a místo toho, aby si vychutnával život, počítá ohniskovou vzdálenost a nastavuje clonu.

Akiko zavře oči. Přeje si, aby tu Hideki byl s ní.

Vzala by ho za ruku a lehce kousla do prstu.

Jabloň

Květa spí při pootevřeném okně.

Vůně kvetoucích stromů vniká do ložnice a šimrá ji v nose. Každý den uvažuje Květa nad tím, že vezme Bohumila Ptáčka ven, a vždy usoudí, že je to příliš riskantní.

Teprve když začnou opadávat květy třešně, sebere odvahu. Do doupěte sestoupí pozdě v noci. Zaklepe na dveře a odemkne oba zámky. V místnosti je tma. Květě prudce buší srdce, sune ruku po zdi, dokud nenahmatá vypínač. Světlo Bohumila Ptáčka neprobudí. Leží roztažený na matraci, pokrývku má vytaženou k bradě a chrápe. Nejprve Květu napadne, že by se měla otočit a odejít, ale její odhodlání vzít pošťáka ven je příliš silné. Dojde k matraci, revolver drží v napřažené ruce. Skloní se, a než zatřese pošťákovým ramenem, chvíli si ho prohlíží. Ještě nikdy mu nebyla takhle blízko. Bohumil Ptáček je lehce cítit potem a knír mu voní vitaminovým tonikem, které mu Květa koupila. Víčka má zrůžovělá a oči mu pod nimi rychle kmitají. Květa někde četla, že takové pohyby znamenají, že se člověku zdají sny. Je jí líto, že musí pošťáka vzbudit. Uchopí ho za rameno a několikrát jím zatřese. Bohumil Ptáček neochotně rozlepí oči a mžourá do světla.

Květa mu podá starý Jiřího svetr.

Jdeme ven, řekne a postaví se ke dveřím.

Pošťák má na sobě kostkované flanelové pyžamo a neobratně si navléká ponožky a nazouvá pantofle. S pohledem upřeným na revolver v Květině ruce se souká do svetru.

Půjdete krok přede mnou, řekne Květa. Jestli začnete utíkat, zastřelím vás.

Ustoupí, aby kolem ní pošťák mohl projít.

Jestli začnete křičet, zastřelím vás, pokračuje.

Pošťák potáhne nosem. Květa má baterku a svítí mu pod nohy. Nechce rozsvěcet světlo na schodišti, aby na sebe náhodou neupozornila Ukrajinku v podkroví.

Dveře pro služebnictvo, které vedou do zahrady, jsou odemčené. Bohumil Ptáček jimi projde, Květa hned za ním. Uslyší, jak pošťák vzlykne, a trochu se toho zvuku lekne.

Jděte tři kroky rovně a pak doprava, přikáže.

Směruje Bohumila Ptáčka do středu zahrady, pod jabloň, kam nedopadá oranžové světlo pouličních lamp.

Pod stromem se oba zastaví. V zahradě je ticho. Jsou dvě hodiny po půlnoci, město spí.

Bohumil Ptáček rychle a mělce dýchá. Chce se mu plakat. Rozpaží ruce, prsty se dotkne kmene jabloně. Udělá jeden rychlý krok a jabloň obejme. Květa se mlčky dívá, jak si o hrubou kůru rozdírá tvář. V šeru, jaké v zahradě panuje, vidí jen pošťákovy obrysy. Je jí jasné, že i kdyby měla zbraň nabitou, v té tmě by se nestrefila.

Nechá pošťáka vyplakat. Potom mu řekne, že nastal čas na návrat. Bohumil Ptáček ji poslechne a odstoupí od stromu. Do domu dojdou mlčky. V doupěti si pošťák vyzuje pantofle a stáhne ponožky, které má nacucané rosou. Posadí se na matraci a podívá se na Květu. Knír má zplihlý a oči červené. Na tvář se mu přilepil plátek z jabloňového květu.

Pustíte mě domů? zeptá se a Květu jeho otázka zabolí, protože doufala, že Bohumil Ptáček už na domov zapomněl.

Dobrou noc, řekne a zhasne světlo.

S baterkou v ústech potom zajistí oba zámky. Nakonec se opře čelem o dveře a poslouchá, jak pošťák naříká a pláče.

Nemoc

Týden poté, co byl venku, Bohumil Ptáček onemocní.

Když k němu Květa sejde s obědem, zjistí, že pošťák nesnědl ani snídani. Leží na matraci stočený do klubíčka, vlasy má mokré a slepené potem.

Květa u dveří váhá. Neví, jestli to není lest. Nakonec k pošťákovi dojde a položí mu ruku na čelo. Je horké.

Květa ustoupí.

Jste vzhůru? zeptá se.

Bohumil Ptáček otevře oči a pohne suchými rty. Květa zahlédne bledou špičku jazyka.

Přinesu vám léky, řekne.

Pošťák mlčí. Kolena má přitažená k hrudi a objímá je rukama.

Květa se vrátí do svého bytu a z lékárničky vezme prášky proti horečce a na bolest. V kuchyni uvaří šípkový čaj, počká, až vychladne (horká voda zabíjí vitamin C) a vymačká do něj citrón. Pak znovu sejde do doupěte. Položí léky vedle pošťákovy matrace.

Ráno, v poledne a večer si vezměte dva, řekne.

Bohumil Ptáček neodpovídá. Květa se dotkne jeho ramene.

Slyšíte mě?

Pošťák zabručí. Když ho Květa večer přijde zkontrolovat, zjistí, že z platíčka zmizely čtyři tablety. Potěší ji, že ji Bohumil Ptáček poslechl.

To, že ji teď pošťák potřebuje mnohem víc než obvykle, Květu plní zvláštní energií. Dlouho do noci sedí v kuchyni a plánuje mu jídelníček, masové vývary a zeleninové kaše, všechno jemné a hladké, aby to Bohumilu Ptáčkovi nepodráždilo hrdlo a nenutilo ho to ke kašli, mleté kuřecí masíčko a polévka z morkové kosti.

Proměna

Sedm dní není nic jiného než on a horečka.

Bohumil Ptáček leží na matraci, s dekou obtočenou kolem těla a propoceným polštářem pod hlavou.

Je bezmocný.

Obrácen čelem ke zdi obložené novinami sní o doupěti, ve kterém se nachází.

Připadá si jako hrášek v lusku.

Jako šnek v ulitě.

Všechno kolem něj je měkké a hebké.

Během týdne, kdy jeho tělo bojuje s horečkou, se Bohumil Ptáček do doupěte zamiluje.

V noci, když horečka trochu poleví, opouští matraci a chodí místností kolem dokola.

Dotýká se stěn a hladí je. Obličejem se tiskne k zakrytému oknu. Listuje knihami a čichá k jejich stránkám. S lehkou hlavou se vyprazdňuje do plastového kbelíku.

Nic mu nechybí.

Uvažuje o sobě jako o malém ptáčkovi, uzavřeném v teplém, pohodlném hnízdě. Má radost, že vymyslel takové přirovnání. Dokonce přestal používat příbor a potravu, která je převážně tekutá, přijímá tak, že prostě jen nakloní talíř a otevře ústa.

Květa za ním chodí a vypráví mu, i když je nemocný. Její slova kolem něj vytvářejí útulný kokon.

Horečka pošťákovi uvolní svaly a rozžvýká kosti. Místo pocitu zoufalství nad tím, kde je, mu nabídne smíření.

Když Bohumil Ptáček stojí uprostřed místnosti a rozhlíží se, špatně se mu odhaduje vzdálenost, stěny doupěte se roztahují a zase smršťují, pulzují v rytmu jeho srdce.

Rozesměje ho to.

S výskotem se vrhne na matraci, převaluje se po ní sem a tam jako štěně.

Po týdnu horečka konečně jeho tělo opustí. Zůstane po ní unavený a prázdný. Podrážděnýma očima se rozhlíží po doupěti. Je načichlé jeho vůní. A on ví, že před sebou má nový úkol, který nespočívá v tom se z doupěte dostat, ale v tom naučit se v něm žít.

Pomalým krokem dojde ke dveřím. Vezme za kliku. Uleví se mu, když zjistí, že je zamčeno. Posadí se a zády se opře o dveře. Rozevřenými ústy do sebe vtahuje vzduch.

Odpočívá.

Na cestě

V polovině května má Hideki za sebou Střední a Jižní Ameriku, Havaj, Fidži a Nový Zéland.

Právě teď je v Austrálii, v Sydney. Sedí na nábřeží a skrz čočku fotoaparátu se dívá na oceán. Oceán je neklidný a má špinavou barvu. Hideki chce na fotografii zachytit vlny s bílou čepičkou pěny. Stiskne spoušť a ve fotoaparátu cvakne. Hideki zastrčí přístroj do pouzdra a položí ho vedle sebe.

Má hlad.

Bude muset najít restauraci, kde se nají, a také místo, kde mu vyvolají fotky. Za posledních šest týdnů poslal Akiko přes dvě stě snímků. Ty, které se nepovedly, vyhodil.

Několikrát také telefonoval domů a z toho, jak byl Akičin hlas ve sluchátku napjatý a vzdálený, ho přepadla sklíčenost.

Hideki se zhluboka nadechne. Ve vzduchu je cítit sůl. Poposedne na lavičce a rukou si přejede tvář. Desítky hodin, které strávil v různých letadlech, se na něm podepsaly — je nevyspalý, bolí ho oči, a navíc se mu začala loupat kůže.

V každé zemi, do které přijede, hladově fotí. Láskyplně v aparátu mění baterie a svitky filmu. Objektiv ošetřuje jemným hadříkem, a jakmile film dojde na konec a začne se přetáčet, přikládá si Hideki aparát k uchu a zasněně naslouchá.

Když Hideki fotografuje, nemusí myslet na Akičinu nemoc. Představuje si Akiko zdravou a rozzářenou, dychtivě listující snímky, které jí poslal.

To, že je na útěku, si Hideki nepřipouští, stejně jako to, že by Akiko mohla během jeho cesty zemřít. Kdykoliv jeho myšlenky zamíří nežádoucím směrem, pevně stiskne víčka a snaží se zhluboka a klidně dýchat.

Od začátku cesty Hideki trpí nespavostí. Neustálé časové posuny mu rozmělnily spánek a udělaly z něj něco nedosažitelného, něco, po čem Hideki prahne v anonymních hotelových pokojích, vyčerpaný a na pokraji zoufalství.

Často pláče. Přesto ho ani jednou nenapadne cestu ukončit a vrátit se domů.

Doufá, že zatímco bude v cizině, situace doma se nějak vyřeší. Akiko odloží kyslíkovou bombu a začne se uzdravovat. Její rodiče odjedou zpět do Kalifornie. Dům přestane být cítit jako nemocnice a on bude mít jedinou starost — jaké hnojivo použít na trávník před domem, aby se zbavil mechu a tráva zůstala stále pěkně hustá a zelená.

Hideki na lavičce na okamžik usne. Levou ruku má volně položenou v klíně, v pravé pevně svírá popruh od brašny s fotoaparátem.

Zápas

Když je Jaroslavovi šest týdnů, Eva s Alicí přijdou Květu navštívit.

Alici mateřství sluší; má lesklé oči a kulaté plné tváře. Neostýchá se, zatímco sedí v obývacím pokoji, vytáhne prs a dítě nakojí. Potom chvíli chodí po místnosti a čeká, až si chlapeček odříhne. Nakonec ho vloží do náruče Květě.

Květa se usmívá, když se nad dítětem sklání. Šimrá ho pod bradou a líbí se jí, jak špulí pusinku. Eva, která už od začátku působí napjatě a zároveň odhodlaně, si odkašle. Dotkne se Květina lokte a poprosí ji, aby s ní šla do kuchyně. Květa předá dítě Alici a s nepříjemným pocitem jde za Evou. V kuchyni si Eva natočí sklenici vody a vypije ji. Otočí se ke Květě zády, pečlivě sklenici umyje a postaví ji na odkapávač. Pak se obrátí.

Budeme kupovat byt, řekne.

Podívá se Květě do očí, rozhodnutá bojovat. Květa mlčí.

Potřebujeme peníze, mami, pokračuje Eva. Přece nás nenecháš vzít si hypotéku.

Květa neví, jak by měla reagovat. Udělá několik kroků, nasliní si prst a sebere z kuchyňské linky chlebové drobky.

Víš, jaké bychom musely zaplatit poplatky?

Eva má pronikavý hlas a Květa si je jistá, že ji Alice v obývacím pokoji slyší.

Dům neprodám, řekne Květa a Eva vybuchne.

Kurva, a proč ne?

Rozhodí rukama a smete na zem skleničku. Nerozbije se, ale kutálí se po podlaze, dokud se nezastaví o lednici.

Nechci, řekne Květa.

Doprdele, Eva sevře ruce v pěst a začne si mnout čelo. To ti na tom baráku tolik záleží?

Žiju tady už padesát let, řekne Květa.

Skloní se a sebere skleničku ze země. V duchu se připravuje na další Evin výbuch. Třesou se jí nohy a v ústech má sucho.

Můžu ti nějaké peníze půjčit, navrhne a podívá se na Evu. Není to moc, ale…

Neobtěžuj se, řekne Eva. Má rudé tváře a v očích tvrdý výraz. Ale nepočítej s tím, že v dohledné době uvidíš Jaroslava. Budeme mít spoustu zařizování.

Nad tím, že by neměla vidět svého vnuka, se Květě sevře srdce. Dotkne se Evina ramene a otevře ústa, aby se ujistila, zda Eva svá slova myslí vážně, ale Eva její ruku setřese. Vyjde z kuchyně a Květa slyší, jak volá na Alici. Alice položí chlapce do kočárku a v hale si obě ženy nazouvají boty.

Mrzí mě to, řekne Květa.

Eva mlčí. Zapíná si sako, potom matku chladně políbí na tvář. Květa se dívá, jak společně s Alicí snášejí kočárek ze schodů. Vrzne branka a ženy vyjdou na ulici.

Květa zavře dveře. Ruce se jí chvějí, má vztek. Dojde do obývacího pokoje, kde Alice zapomněla plenu, kterou si přehazovala přes rameno, když nosila chlapečka.

Květa si ji přitiskne k nosu. Ucítí zkyslé mléko a zásyp.

Začne sklízet ze stolu, talíř s nedojedenou bábovkou, šálky od čaje.

U okna vykouří cigaretu. Pak se převlékne do tepláků a vyjde na zahradu. Z domku na nářadí si vezme motyčku a pustí se do okopávání záhonů, představuje si při tom, že hlína je Evin obličej a ona ho stále znovu a dokola rozbíjí.

Noc

Od chvíle, kdy se Bohumil Ptáček uzdravil, ho Květa bere pravidelně ven.

V noci postávají na zahradě pod jabloní. Obvykle mlčí. Naslouchají šustění trávy. Občas se ze sna ozve nějaký pták nebo kolem domu projede auto.

Revolver, který Květa má v ruce, není ve tmě vidět.

Zastřelila byste mě? zeptá se jednou Bohumil Ptáček.

Ano, odpoví Květa.

Nakloní hlavu na stranu a dívá se na pošťáka, jehož bledá tvář svítí do noci.

Kdybych o vás měla přijít, už by mi na ničem nezáleželo.

Bohumilu Ptáčkovi to zní jako vyznání lásky. Vzpomene si na Marii, ženu, jíž se kdysi, v minulém životě, dotýkal.

Vzdychne.

Máte mě ráda?

Květa neodpoví a on napíná oči, aby viděl, jestli se usmívá. Zdá se mu, že zahlédl, jak se jí blýskly zuby.

Potěší ho to.

Přešlápne z nohy na nohu, ramenem se opře o kmen jabloně. Napadne ho, že vypadají jako dva milenci, muž a žena, hebká vlákna noci, strom.

Mlčí a s blížící se půlnocí tma mezi ním a Květou houstne. Ještě chvíli stojí pod jabloní. Potom jim trávou pod nohama proběhne kocour a oni se vydají k domu, mohutnému a tichému, s bílou fasádou a potemnělými okny.

Časová pásma

Ve výšce deset tisíc metrů přelétá Hideki z Vietnamu do Číny.

Právě odmítl jídlo, rýži s masem a ovoce, a dívá se z malého okénka do mraků. V přihrádce nad sebou má příruční zavazadlo a fotoaparát s nově založenou roličkou filmu.

Těší se, že uvidí Velkou čínskou zeď a její obrázky pošle Akiko.

Vzduch v letadle je suchý a Hidekiho pálí oči. Zavře je a přitiskne si na ně prsty. Muž, který sedí vedle něj, se zeptá, jestli mu je špatně. Hideki zavrtí hlavou. Otevře oči a znovu se podívá na mraky. Líbí se mu jejich tvary. Napadne ho, že by je mohl vyfotografovat, ale není si jistý, jak by si přístroj poradil s tlustým plexisklem okénka.

Dotkne se ho.

Je studené a Hideki rychle ruku stáhne.

Vzpomene si na Akiko. S očima upřenýma na hodinky se pokouší vypočítat, kolik je v Minneapolisu hodin. Nedaří se mu to. Neví ani, jestli je tam noc, nebo den. Zoufale přičítá a odečítá časová pásma.

Ze zmatku, do kterého se propadá, se mu sevře žaludek. Vstane a soused ho pustí do uličky. Hideki zamíří na toaletu. Vymočí se a opláchne si ruce a obličej.

Potom se vrátí na své místo, a než si sedne, vytáhne z přihrádky fotoaparát. Položí si ho na klín a konečně se trochu uklidní. V Minneapolisu je noc, uvědomí si, a Akiko spí.

Dort

Červen je měsíc, ve kterém Jiří slavil narozeniny.

Květa se pečlivě oblékne a před zrcadlem v hale nalíčí. Vezme si boty na úzkém podpatku a zajede na hřbitov. Veze s sebou sklenici s octovou vodou a měkký hadřík; má v úmyslu vyčistit náhrobní kámen.

Když je s tím hotová, pod kohoutem v zadní části hřbitova si opláchne ruce. Pak se posadí na lavičku. Nastaví tvář slunci a myslí na všechny dorty, které kdy Jiřímu upekla.

Oříškové, čokoládové, s kávovou pěnou.

Usměje se.

Bohumil Ptáček má také rád sladké. Bábovku i závin sní pokaždé do posledního drobku.

Květu napadne, že by mohla pošťákovi upéct dort. Kostka másla, půl kila mouky, kakao.

Teplé červnové slunce ji uspává. Květa nechce usnout na hřbitově, a tak vstane. Znovu dojde ke kohoutku s vodou, navlhčí si prsty a promne si spánky. Vyjde na ulici. Hluk ze silnice a cinkání tramvají ji okamžitě pohltí. Dostane chuť na něco studeného. Rozhlíží se a hledá obchod. Na druhém konci ulice zahlédne vchod do supermarketu. Přejde silnici a vstoupí tam. Z mrazicího pultu vyloví nanuk. Vyhledá uličku se sladkým zbožím, mine čokolády a bonboniéry a zkoumavě si prohlíží regály s balíky cukru, pudinky a čokoládovými polevami.

Nakonec dojde k polici, ve které jsou cukrové ozdoby: kytičky, hříbečky, a dokonce řada malých ptáčků. Nedokáže odolat a naplní jimi košík, u pokladny na chvíli strne, ale radost z toho, co pořídila, je větší než úlek nad vysokým účtem.

Při čekání na tramvaj olizuje tající nanuk a pevně svírá tašku naplněnou dobrotami.

Večer peče dort. Pozorně odměřuje mouku a cukr, krájí máslo, šlehá bílky. Ve vodní lázni rozpouští čokoládu, v mrazničce chladí stěrku, aby se na ni nelepila krémová náplň. Když dá korpus péct, na chvíli se posadí a odpočívá.

Kocour Hrášek sedí na parapetu. Na vousech má zbytky máslového krému, který mu Květa dala vylízat.

Z haly Květa zaslechne kroky. Je to ukrajinská lékařka, která se odněkud vrací, ale první, co Květu napadne, je, že přichází Jiří. Strne a napjatě poslouchá, se zavřenýma očima si představuje, že se Jiří v hale zouvá, odkládá klobouk a aktovku a hledá pantofle.

Potom Ukrajinka promluví, její dcera se zasměje a kouzlo je pryč.

Květa otevře oči.

Kuchyně je prázdná, Hrášek seskočil z okna a zmizel v zahradě. Zvenčí sem přilétla můra, tluče křídly do stínidla lustru a snaží se dostat ke světlu. Květa vstane. Má před sebou ještě spoustu práce — rozříznout korpus a naplnit ho, polít dort čokoládou a ozdobit marcipánem. Nedokáže se však zbavit myšlenek na Jiřího. Už několikrát pošťákovi vyprávěla, jak se s ním seznámila, ale má chuť říct mu to znovu.

Přiměje se k trpělivosti.

Teprve druhý den mu to všechno naservíruje: dva klíny dortu, na každém z nich sedí cukrový ptáček, a příběh o tom, jak potkala Jiřího. A zatímco pošťák polyká sladké mandlové těsto (dort je tak velký, že ho bude jíst celý týden), Květa vykládá o Jiřím a o knize, kterou četla, když ho potkala.

Květa a Jiří

Účetní oddělení jedné z pražských mlékáren sídlí nedaleko Vinohradské třídy, kde Květa bydlí, takže do práce může chodit pěšky.

V účtárně sedí tři, Květa a dvě další ženy, obě jsou starší než ona a vdané. Pokud zrovna nesčítají a neodčítají sloupce čísel, mluví o svých mužích a dětech. Květa je poslouchá a usmívá se. Sama žádnou známost nemá.

Srpen je horký, slunce praží už od rána. Květa spěchá do práce, myslí na chladný kumbál na konci chodby, kam si vždycky ukládá svačinu a kam chodí kouřit. Na přechodu pro chodce se zastaví a nechá projet několik aut. Když zvedne hlavu, všimne si, že na protějším chodníku někdo stojí. Protože má slunce v zádech, vidí jen jeho siluetu. V dohledu není žádné auto, a tak ona i neznámý vstoupí do silnice. Míjejí se zhruba uprostřed a Květa po svém protějšku střelí očima.

Muž, o několik let starší než ona.

Na sobě má oblek a naleštěné boty, v ruce aktovku. Zachytí Květin pohled a zvedne ruku, jako by ji zdravil. Květa zčervená. Na chodníku se ještě jednou po muži ohlédne; ten kráčí pomalým a sebejistým krokem ulicí.

Druhý den se potkají znovu a třetí den opět. Oba jsou přesní jako hodinky, v sedm hodin a dvě minuty stojí každý z nich na své straně silnice. V Květě se mísí radost s rozpaky a do práce se začne chystat mnohem pečlivěji. Vstává o něco dřív než obvykle, před zrcadlem si kulmuje vlasy a nanáší pudr. Půjčuje si matčin parfém a na poslední chvíli žehlí šaty, aby na nich neměla záhyby.

Celé dva měsíce se s mužem pouze zdraví. Z letmých pohledů, které mu věnuje, si pomalu sestaví jeho podobu.

Je vysoký, má modré oči a malou bradu. Husté vlasy a rozježené obočí.

Chodí v obleku a má příjemný hluboký hlas.

Seznámí se díky dešti.

Jednoho dne Květa zaspí. Když vstane a podívá se na hodinky, je jí jasné, že na přechodu nestihne být včas. Rozčileně pobíhá po bytě, nakonec popadne knihu, kterou právě čte (Kámen a bolest), a deštník a vyrazí ven.

Říjen je sychravý a z oblohy se řinou proudy vody. Květa pospíchá po chodníku a vyhýbá se loužím.

Přechod pro chodce je prázdný.

Květa by nejraději složila deštník, zvedla hlavu k nebi a nechala si rozpálené tváře omýt deštěm. Místo toho se rozběhne. Má vztek. Kdyby nezaspala, mohla se s mužem setkat.

Nakonec to však dopadne lépe, než čekala. Muž se také opozdil a ona do něj na rohu ulice vrazí. Jejich deštníky se do sebe zapletou a Květa upustí Schulzovu knihu na zem. Muž ji zvedne. Kniha je zabalena v novinovém papíře a on ji musí otevřít, aby zjistil, co Květa čte.

Jaké to je? zeptá se Květy, když jí knihu podává.

Mně se to líbí, řekne Květa.

Půjčíte mi ji?

Překvapeně na něj pohlédne. Muž se usmívá. V obočí se mu zachytily kapky deště. Květa si všimne, že má pěkné rovné zuby.

Až ji dočtu, řekne.

On přikývne. Pak jí podá ruku a představí se. Jeho jméno si Květa opakuje celý den.

Jiří Spal.

Dál se potkávají na ulici, usmívají se na sebe a zdraví se. Během čtrnácti dnů Květa Kámen a bolest dočte. Tentokrát nepřechází silnici, zůstane stát na své straně a zamává na Jiřího. Ten k ní dojde a ona mu podá knihu. Lehce se při tom dotknou prsty, ale Květa už je tak zamilovaná, že jí ten letmý dotek nestačí, nejraději by se na Jiřího vrhla a ze všech sil ho objala.

—

Na konci listopadu má Schulzovu knihu přečtenou i Jiří a pozve Květu do kavárny. Objednají si čaj a zákusky a Květa je tak rozrušená, že skoro nemůže jíst. Jiří vypadá klidně a nedělá mu potíže sníst i Květinu porci. Vypráví jí o škole: studuje architekturu a je v posledním ročníku, na Vinohrady jezdí na praxi — ta byla tříměsíční a teď v listopadu končí.

Květa si pomyslí, že se přestanou vídat, a posmutní. Před kavárnou se rozloučí a žádnou další schůzku si nedomlouvají. Květa jede domů a polyká slzy. Doma pak otevře Kámen a bolest a vypadne na ni vstupenka do biografu.

V prosinci už s Jiřím tvoří pár. Chodí městem a drží se za ruce.

Na jaře roku 1951 představí Jiří Květu rodičům. Poprvé ji vezme do vily na Hanspaulce. Vysvětlí Květě, že dům jim kdysi patřil celý, ale teď obývají jen jeho část. Květě se zdá neuvěřitelné, že jedna rodina mohla žít v tak velkém domě. Stojí na zahradní cestičce a užasle si vilu prohlíží.

Uvnitř ji uvítají Jiřího rodiče. Jeho matka se chová, jako by jí dům dosud patřil, rázuje kuchyní a prohlíží si Květu přísnýma očima. Jiřího otec je tichý a mlčenlivý, Květa mu podá ruku a on ji jemně stiskne.

Všichni společně si sednou v obývacím pokoji. Káva, kterou uvařila Jiřího matka, je hořká a Květě trnou zuby. Odhodlaně však vypije celý šálek, potom ho odloží a nenápadně se rozhlíží. Dům má tlusté zdi a velká okna zakrytá bílými záclonami. Všude jsou pokojové rostliny, Jiřího matka si na ně zřejmě potrpí.

Na prošlapaných parketách leží chlupatý koberec. Nábytek je těžký a tmavý, na stěnách visí obrazy v pozlacených rámech.

Květa si pomyslí, že by tu nedokázala žít.

A přesně to se stane. O tři roky později se za Jiřího provdá a nastěhuje se do velkého domu. Jiřího rodiče jim vyčlení jeden pokoj, s okny do zahrady a dubovým prádelníkem po Jiřího babičce.

Jediné, co je v jejich pokoji nové, je široký rozkládací gauč, na kterém s Jiřím spí a milují se, a kdykoliv Jiří do Květy proniká a líbá ji na prsa, Květa se utvrzuje v přesvědčení, že kvůli němu přečká všechno.

Oceán ve vaně

Říká se tomu paliativní péče.

Ulehčení umírání.

Je začátek června a medicína už nemá Akiko co nabídnout.

Akiko se svou matkou sedí v ordinaci doktora Williamse. Právě jim vysvětlil, že další chemoterapie nemá význam. Akiko tušila, že takový den přijde.

Přeje si, aby tu s ní byl Hideki.

Hideki je v Indii.

Akičina matka Fumiko pláče. Doktor Williams se jí nejistým hlasem ptá, jestli je schopna naučit se píchat morfiové injekce. Fumiko si otírá oči a kýve. Lékař se s nimi loučí podáním ruky a potom, jako by se mu to zdálo málo, se lehce dotkne Akičina ramene.

Sestra ve sterilní bílé místnosti, která sousedí s ordinací doktora Williamse, učí Fumiko píchat injekce na červeném gumovém míčku. Akiko, která sedí na vozíku, si míček prohlíží. Je v něm řada vpichů a ona si představuje lidi, kteří museli projít stejnou procedurou jako teď Fumiko.

Injekce s morfiem bude Fumiko vyzvedávat v lékárně, stačí, aby se naučila zavést jehlu pod kůži a stisknout píst.

Fumiko se tváří statečně, ale když vyveze Akiko na chodbu a Akičin otec se zvedne ze sedačky, na které čekal, znovu propukne v pláč. Takaši se tváří zmateně, objímá svou ženu a přes její rameno se dívá na Akiko, která vrtí hlavou; myslí při tom na gumový míček a ostrý hrot jehly.

—

Před spaním se Akiko koupe. Požádala otce, aby jí pomohl do vany. Nestyděla se, přestože otec ji naposledy viděl nahou jako malou holčičku. Uvažuje o tom, co jí řekl doktor Williams. Rakovina přešla z vnitřních orgánů do kostí. Její tělo se podobá krajce, rakovina v něm vyhloubila otvory a změnila jeho strukturu.

Akiko zavře oči. Voda je příjemně teplá. Mohla by tu usnout a už se neprobudit.

Rozpustit se.

Pokrčí nohy. Zatím nemá žádné bolesti.

Možná je umírání lehčí, než si myslela.

Zaslechne, jak si otec za dveřmi odkašlal. Přinesl si k nim židli a trpělivě čeká, až se Akiko vykoupe. Ale Akiko má v úmyslu zůstat ve vodě tak dlouho, dokud nevychladne. Vzala si sem krabici, ve které jsou Hidekiho fotografie. Listuje v nich mokrýma rukama a prohlíží si je.

Touží po svém muži.

Má strach, že umře dřív, než se Hideki vrátí.

Bojí se, že v sobě bude mít tolik morfinu, že Hidekiho nepozná.

Fotografie se pod dotykem jejích vlhkých rukou kroutí. Akiko jednu z nich ponoří pod vodu. Očekává, že se barvy rozpijí a vyblednou, ale oceán, který Hideki vyfotografoval, zůstává stále stejně modrý, nedotčený.

Podezření

Zahrada v červnu je radost.

Kvetou růže, pustoryl a hledíky.

Květa do zahrady chodí každý den. Seká trávu, pleje zeleninové záhony a probírá plůdky jabloní. Třešně začaly žloutnout a Květa ví, že se do konce měsíce nalijí a zčervenají. Kdyby nebyla s Evou rozhádaná, poprosila by ji, aby vylezla po žebříku na strom a pověsila do větví barevné fábory na odrazování kosů a špačků.

Je teplo.

Květa nosí lehké bavlněné šaty a Bohumilu Ptáčkovi pořídila několik košil s krátkým rukávem.

Pošťák se rozhodl, že si nechá narůst plnovous. Napřed mu to chtěla zakázat, ale pak si řekla proč vlastně ne. Květin tatínek také nosil plnovous a ona milovala, když mu ho mohla česat. Pokaždé si ji posadil na klín a dal jí malý hřebínek s hustými zuby. Probírala se jeho vousy a hledala ty, které zbělely. Mám ti je vytrhnout? ptávala se a on se smál: To bych už brzy neměl žádné, říkal.

Květa dojde k záhonu, na jehož okraji je zasazena rebarbora. Pomyslí si, že by mohla upéct koláč. Opatrně z rostliny odlomí čtyři tuhé narůžovělé stvoly. Odnese je do kuchyně, a když do mísy odměří mouku a klepne vejce, zjistí, že jí došel cukr.

Nejprve chce zaklepat na Ukrajinku a cukr si vypůjčit, ale pak se rozhodne zajít do vietnamského obchodu přes ulici. Před zrcadlem v hale si přičísne vlasy a kolem krku si uváže šátek. Potom vklouzne do sandálů a přejde silnici. Stará Vietnamka jako obvykle sedí před obchodem a něco žvýká.

Květa cítí potřebu ospravedlnit svůj příchod.

Došel mi cukr, řekne, i když si není jistá, zda jí stará žena rozumí.

Ta se na ni široce usměje a rukou pokyne ke dveřím. Květa, s nepříjemným pocitem, že je pozorována, zkoumána a vážena, vstoupí. Uvnitř ji obslouží žena o něco mladší, pravděpodobně Vietnamčina dcera. Květa se několika letmými pohledy pokusí vysledovat podobu.

Mají tady všechno možné. Prací prášky, dřevěné uhlí pod gril, rohlíky. Nemají krystalový cukr, který Květa potřebuje, takže musí vzít zavděk moučkovým.

Zaplatí a vyjde ven, kde se stará Vietnamka houpe na židli a něco loví v kapse. Když ruku vytáhne, má v ní papírový sáček a v něm bílé kousky čehosi, co Květa není schopna identifikovat. Žena ke Květě natáhne ruku a nabídne jí, Květa si přitiskne sáček s cukrem na prsa, zavrtí hlavou a rychlým krokem vyrazí k domovu.

V hale se opře o zeď a zhluboka dýchá. Ta Vietnamka něco ví, a proto mě dráždí, napadne ji a při tom pomyšlení ji polije pot.

Pláč

Květa má na zahradě několik ptačích budek a kameninové pítko, kam se slétají vrabci a sýkorky.

Občas stojí za záclonou a ptáky pozoruje. Jednoho dne, právě když se chystá na zahradu, zjistí, že jí kocour Hrášek položil na práh dárek, poraněného vrabce. Skloní se a ptáka si prohlíží. Má polámaná křídla a nožička mu visí na tenkém vlásku masa. Správně by měl být mrtvý, ale ještě je v něm jiskra života. Zobák má zakrvácený a přes oči bílou blanku, nejistě hýbe jedním křídlem.

Květu napadne, že vrabce položí do trávy a nechá osudu.

Má bolesti?

Květa se s povzdechem narovná a mne si kříž. Znovu se shýbne a opatrně vezme ptáčka do ruky. Je tak lehký, že ho téměř necítí. Zatají dech. Prsty uchopí hlavičku a prudce jí otočí. Čeká křupnutí, ale ptačí vaz se zlomí úplně tiše. Květa ptáka odnese do zahrady, motyčkou vyhloubí jamku a pohřbí ho. Ruce má trochu od krve, myje si je pod kohoutkem vyvedeným ze zdi domu a kárá kocoura, který se vynořil z jasmínového keře.

Večer zavolá Evě. Už měsíc s ní nemluvila a stýská se jí po malém Jaroslavovi. Eva má odměřený hlas, který v Květě vzbudí pocit, že ji zdržuje.

Dneska jsem musela zabít ptáka, řekne Květa.

Eva neprojeví žádný zájem.

Myslím, že to byl vrabec. Nebo chocholouš, pokračuje Květa. Hrášek mi ho přinesl až ke dveřím.

Eva neodpoví. Květa slyší, jak zakrývá sluchátko a něco říká Alici.

Jak se má Jaroslav? zeptá se.

Dobře, odpoví Eva.

Květa pevně svírá sluchátko. Potí se jí ruce.

Nechcete přijít na návštěvu?

Eva chvíli mlčí.

Proč? řekne pak. Abychom ti mohly vyprávět o naší hypotéce?

Květa zatne zuby. Vzpomene si na vrabce, kterého sprovodila ze světa. Přepadne ji lítost.

Stýská se mi, řekne.

Eva je neoblomná.

Jestli nám někdy vyjde čas, zastavíme se, řekne. Ale slíbit to nemůžu.

Pak nastane ticho. Květa si pomyslí, že Eva bez rozloučení zavěsila, ale dcera se náhle ozve:

Nepřemýšlela jsi, že…

Ne, přeruší ji Květa. Nepřemýšlela.

Rozloučí se. Květa stojí v chodbě a dívá se na bílou stěnu před sebou. Pomalu se v ní rodí vztek. Představuje si, co by se stalo, kdyby dům prodala a peníze dala Evě. Dojde ke stěně a opře se o ni čelem. Zeď je studená a Květin hněv zvolna opadá. Z kapsy vyloví kapesník a vysmrká se. V kuchyni doširoka otevře okno a zapálí si cigaretu. Kouří a přemýšlí. Potřebuje ještě s někým mluvit. Ze zásuvky ve stole vezme revolver, opatrně vyhlédne ven, aby se ujistila, že v hale nestojí Ukrajinka z podkroví, a sejde do sklepa.

Bohumil Ptáček už je v pyžamu. Sedí na matraci a čte si. Květa ho překvapí. Odloží knihu a tázavě se na ni zadívá. Je kolem osmé, večeři mu přinesla už před dvěma hodinami.

Květa se posadí na židli u stolu.

Dcera chce, abych prodala dům, řekne.

Několik vteřin se jí daří zadržovat slzy, ale nakonec se rozpláče. Bohumil Ptáček ji bezradně pozoruje. Zatím neviděl Květu plakat a nejraději by vstal a utěšil ji. Revolver, který Květa nepouští z ruky, ho však udržuje v patřičné vzdálenosti.

Neplačte, řekne, a protože není zvyklý mluvit, trochu chraptí.

Rozpačitě si mne ruce. Květa vzlyká a on dokáže myslet pouze na jedinou věc — kdyby Květa prodala vilu, co by bylo s ním?

Jako by venku neexistoval žádný život, na který by mohl navázat.

Smrt

Akiko se probudí uprostřed noci s pocitem, že nemůže dýchat.

Vyděšeně se posadí na posteli. Je si jistá, že umírá. Vytřeštěně se dívá do tmy, po těle jí vyráží pot. Chtěla by rozsvítit lampičku na nočním stolku, ale je ztuhlá strachy. Sípavě lapá po dechu a nakonec se zakousne do deky, aby nekřičela.

Nechce umřít ve tmě a bez Hidekiho.

Když největší panika opadne, nahmatá vypínač a rozsvítí. Dopřeje si několik doušků kyslíku z bomby stojící u postele. Lékař předvídal, že Akiko bude mít panické záchvaty, a předepsal jí sedativa. Z lahvičky vysype dvě tablety a spolkne je.

Natáhne se a prsty pohladí druhou polovinu postele, Hidekiho místo, pečlivě ustlané a studené. Poslední fotografie, které Akiko poslal, byly z Egypta. Poušť a pyramidy.

Nejzajímavější byly snímky hotelového pokoje. Akiko si je dlouho prohlížela, byly tři a ona na nich hledala známky Hidekiho přítomnosti, zapomenutý svetr, šálek nedopitého čaje, rozečtenou knihu.

Hideki, řekne potichu, tak aby ji matka, spící ve vedlejším pokoji, neslyšela.

Hideki, zopakuje ještě jednou a potom se jí do těla vkrade bolest, začne u srdce a pomalu se přesouvá do kostí a vnitřností, dokud ji celou neprostoupí a ona nezačne myslet na gumový míček a injekci morfia.

Tanec

Bohumil Ptáček myslí na Marii.

Patří k němu ještě?

Zůstala venku, zatímco on je zamčený uvnitř.

Se zavřenýma očima leží na matraci a představuje si svou ženu. Je mu dvaačtyřicet, s Marií strávil většinu svého života. Seznámili se v tanečních. Společně zkoušeli waltz, polku a paso doble. On tančil lépe než ona — pokaždé mu šlápla na nohu a zrudla. Měla husté tmavé vlasy, které nosila zapletené v copech. Líbilo se mu to. Ostatní dívky nosily vlasy krátké a naondulované, a ona jako by šla proti proudu, tlusté copy jí visely až pod lopatky.

Marie.

Bohumil Ptáček ochutnává slabiky jejího jména.

Marie.

Marie.

Marie.

Usmívá se. Uvěznění ho pročistilo a otevřelo mu oči, zapomíná na Marii, kterou znal těsně před tím, než ho Květa chytila, v jeho představách je Marie mladá a svěží, Marie dlouhovlasá, tiskne se k němu a poprvé mu dovoluje, aby jí rozepnul halenku a dotkl se ňader.

Mariina ňadra jsou kapitola sama pro sebe, malá a něžná, se světle růžovými bradavkami, vrhají něžný stín na její břicho. On je bere do rukou opatrně, neví, jak přesně je má uchopit, takže mu Marie musí pomoct, položí svou ruku na jeho a tiskne, pevně a cílevědomě, dokud bradavky neztvrdnou a nezačnou ho tlačit v dlani.

Být s Marií znamenalo poznávat stále nové věci — první taneční kroky, cigarety, které ani jednomu z nich nechutnaly, ovocné víno.

Být s Marií znamenalo dotýkat se, jemně tisknout, hladit a přejíždět jazykem; nemyslet na budoucnost a ztrácet se v záplavě slov, vzdechů a pohledů.

Marie měla šedomodré oči, které zprůsvitněly, když jimi procházelo slunce, a které mu působily bouři ve slabinách, kdykoliv se na něj podívala.

Bohumil Ptáček sevře prsty na rukou. Dívá se do stropu, ze kterého visí dlouhé pavoučí vlákno. Přemýšlí o tom, jestli by ho Marie poznala. Už několik měsíců se neviděl v zrcadle, své tělo zná pouze po hmatu. Ochablé svaly, pomalu rostoucí plnovous, bledá kůže.

Změnil se v živočicha, který by dokázal žít pod kamenem; stačí mu slabé světlo žárovky a hromada knih. Je posedlý písmeny a knihy spíše absorbuje, než aby je četl — co jiného by také ve své kobce mohl dělat?

Marie.

Marie.

Marie.

Představuje si, že se jí dotýká, rukama ve vzduchu modeluje její postavu. Posadí se na matraci, čelo si opře o kolena. Potom vstane, opatrně a zamyšleně, zvolna se narovnává, jako by měl křehké klouby, které mohou kdykoliv prasknout. Dojde doprostřed místnosti. Tiše si brouká. Zaujme zvláštní pózu, jako kdyby před ním stála žena. Začne tančit.

Ztuhlýma nohama na podlaze vysekává trojúhelníkový půdorys valčíku.

Maminka

S příchodem teplých letních dnů se Květě začne zdát o mamince.

Překvapí ji to. Čekala, že se jí bude zdát spíše o Jiřím nebo o Bohumilu Ptáčkovi. Místo toho se ve snech stává malou holčičkou a maminka jí češe vlasy, krmí ji polévkou nebo ji přikrývá čerstvě vypranou dekou.

Květa se z těch snů probouzí rozněžnělá a v rozpacích. Snídá a hladí kocoura mezi ušima, přitom opatrně vtahuje chřípím vzduch a zjišťuje, zda neucítí maminčinu vůni, vanilkový cukr a naškrobené prádlo, jemné tóny toaletního mýdla a bílé vazelíny.

Patnáctého července slaví Bohumil Ptáček výročí, sedm měsíců od chvíle, kdy ho chytila a zavřela do doupěte, a ona z toho vůbec nemá radost.

Skoro tři čtvrtě roku znovu žije s mužem, a místo toho, aby ji to těšilo, sedí zachmuřeně u kuchyňského stolu, pije kávu a myslí na sny o mamince. Uvažuje nad tím, co by jí maminka řekla, a poprvé si položí otázku, jestli Bohumila Ptáčka pustí, a pokud ano, jak to udělá.

Pomyšlení na to, že pošťáka pouští na svobodu, ji rozruší. Nahmatá v kapse krabičku cigaret, a když ji otevře, zjistí, že je prázdná.

Má obrovskou chuť na tabák a v domě ani jednu cigaretu. Prohlédne všechny zásuvky a prohmatá kapsy svetru, nakonec zakleje a svlékne si zástěru, popadne peněženku a obuje se. Vietnamský obchod naproti v ulici ji zachrání.

Koupí si dva balíčky cigaret a krabičku zeleného čaje. Obvykle nekouří na veřejnosti, ale tentokrát udělá výjimku, zapálí si ještě před obchodem a s požitkem vyfoukne kouř. Židle, na které sedává stará Vietnamka, je prázdná a Květa je skoro v pokušení se na ni posadit, odolá však a vydá se na cestu domů. Zamkne za sebou zahradní branku a zamíří k jabloni, pod níž noc co noc postává s Bohumilem Ptáčkem. Kouří a zvedá při tom hlavu k nebi, je krátce po osmé ráno a slunce příjemně hřeje, bude horký den. Květa se dívá do koruny jabloně, strom má svěží zelené listy a mrňavé plody, časem je bude muset ještě jednou probrat, napoprvé to neudělala pořádně.

Znovu se v myšlenkách vrátí k tématu, které jí v mysli vytanulo hned po ránu.

Jak dlouho tu ještě bude Bohumila Ptáčka držet? Pustí ho někdy na svobodu? A pokud ano, jak to provede? Co když se v něm nashromáždilo tolik vzteku a frustrace, že ji fyzicky napadne?

Květa nervózně přešlápne. Cigaretu už dokouřila, nedopalek zamáčkla o zem a schovala do kapsy.

Přijít o Bohumila Ptáčka by znamenalo přijít o všechno.

Ke komu by mluvila?

Co by si počala se slovy, kterých je v ní stále plno?

Přestala by pojmenovávat a lapat vzpomínky, zakrněla by.

Propustit Bohumila Ptáčka znamená upadnout do nejistoty.

A na nejistotu není Květa připravena.

Vezme si další cigaretu, vsune ji mezi rty, ale nezapálí. Rukou přejede po kmeni stromu.

Udá ji na policii. Pokud ji rovnou nezabije, okamžitě po tom, co ho propustí, zamíří na policejní stanici a ohlásí, co se mu stalo.

Zavřou ji.

Tentokrát to bude ona, kdo se ocitne v cele.

Není to lákavé?

Přesně vymezený prostor a pravidelný přísun jídla.

Ne, nedokáže opustit dům. Co by se stalo s kocourem a se zahradou?

Dům by mohla prodat…

Květa prudce zatřese hlavou. Cigareta jí vypadne z úst. Sehne se pro ni.

Tolik otázek a žádná odpověď.

Nechce propustit Bohumila Ptáčka. Chce ho držet dole, v teple a na bezpečném místě, vařit mu a starat se o něj.

Je to teprve tři čtvrtě roku, co ho má, a už by se ho měla vzdávat?

Vzpomene si na sen o mamince.

Měkká deka přitažená k bradě.

Polibek na čelo.

Dotek prstů na očních víčkách.

Maminka, která otvírá kuchyňské okno, aby pustila ven včelu nebo mouchu uvízlou za sklem.

Maminka v bílé zástěře a s vlasy sepnutými v týle. Nosí střevíce na vysokém podpatku a Květa má dovoleno jí každý večer natírat ruce krémem, vmasírovat ho do tenké kůže na hřbetu rukou a do kůžičky kolem růžových nehtů.

Květa tiše dojde k zamřížovanému oknu, za kterým je uvězněný pošťák. Pohybuje se opatrně, protože má strach, že Bohumil Ptáček, nadaný jakýmsi zázračným radarem, její přítomnost vytuší.

U okna si přidřepne, civí na špinavé sklo a uvažuje o tom, co bude dělat.

Telefonát

Na začátku července přilétá Hideki z Istanbulu do Atén.

Letadlo přistane v časném odpoledni a Hideki, unavený a neklidný, vyjde z letiště na rozpálenou ulici. Dívá se na řadu taxíků, které před ním stojí, nakonec si jeden vybere a dovolí taxikáři, aby mu naložil kufr a příruční zavazadlo. Posunky naznačí, aby muž ještě počkal, rychlým pohybem vytáhne z pouzdra fotoaparát, přitiskne ho k oku a fotografuje letištní budovu, obrovský nápis Atény a skleněné dveře, jimiž proudí davy lidí. Potom se usadí vzadu ve voze, podá taxikáři lísteček se jménem hotelu, který si přede dvěma dny po telefonu rezervoval, pohodlně se opře a zavře oči.

Hotelový pokoj je malý a páchne cigaretovým kouřem, na podlaze leží prošlapaný koberec a na stěnách visí obrazy v laciných rámech. Koupelna je na chodbě, společná pro několik pokojů, a když Hideki vezme za kliku, zjistí, že je obsazeno. Naštěstí má na pokoji umyvadlo.

Svlékne se do spodního prádla a umyje si nohy a podpaží. Pak otevře okno a položí se na koberec. V duchu počítá, kolik je v Minneapolisu hodin. Má v úmyslu zavolat Akiko a nechce ji probudit. Počítá tak dlouho, dokud na podlaze neusne. Probudí se rozlámaný a s příšernou žízní, vstane a nad umyvadlem hltá vodu přímo z kohoutku. Poté se posadí na postel a váhavě zvedne telefonní sluchátko. Žena na recepci se ohlásí lámanou angličtinou a on jí několikrát, pomalu a zřetelně, zopakuje číslo, na které chce volat. Recepční mu nerozumí, z angličtiny přejde do řečtiny a Hideki praští sluchátkem do vidlice, je zadýchaný a zpocený, zároveň však cítí úlevu: radši si představuje, že s Akiko mluví, než aby s ní mluvil doopravdy.

Znovu vyjde na chodbu a zkusí dveře do koupelny. Tentokrát je volno a on se okamžitě postaví pod sprchu, nechává po sobě stékat vodu a uvažuje, kam se v Aténách vydá, kterou památku vyfotografuje jako první.

Voda chutná po železe, Hideki si nabírá plná ústa a plive ji pod sebe. Když vyjde ze sprchy, neotírá se. Mokrý přeběhne chodbu a ve svém pokoji se postaví k oknu. V podvečer slunce stále hřeje a Hideki brzy oschne. Natáhne si šaty a vykloní se ven. Má hlad a ulice pod ním je cítit jídlem, v přízemí hotelu je restaurace a vůně pečeného masa se nese až k němu.

Hideki se rozhodne, že nejprve najde směnárnu a pak se zajde najíst. Nechce se zdržovat výtahem, a tak do recepce seběhne po schodech. Žena za recepčním pultem se usmívá a ten úsměv Hidekiho zastaví (Akiko!). Dojde k pultu a na kousek papíru napíše telefonní číslo do Minneapolisu. Recepční přikývne a přitáhne si telefon, Hideki se dívá, jak žena vyťukává číslo a podává mu sluchátko. Polkne a zhluboka se nadechne a potom už slyší Fumiko a její odměřený studený hlas a nenávidí se za to, jak pokorně se jí omlouvá a prosí ji, jestli by mohl mluvit se svou ženou.

Les

Sen o tom, že se ztratila v lese, se Květě zdá několikrát.

Bloudí mezi stromy a hledá cestu ven. Stromy stojí v pevně semknutých řadách a ve vzduchu je cítit pryskyřice. Květa se zmateně rozhlíží a postupně si uvědomuje, že les ji pevně svírá ve svém náručí, žádná cesta ven neexistuje.

Probudí se z toho snu žíznivá a s tíhou na prsou.

Touží po člověku.

Rozsvítí lampičku a vklouzne do pantoflí. Setmělým bytem dojde do kuchyně, natočí si sklenici vody a hltavě ji vypije. Nejraději by seběhla do doupěte, objala Bohumila Ptáčka a pevně se k němu přitiskla, ale jsou čtyři hodiny ráno a Bohumil Ptáček spí.

Na židli u kuchyňského stolu leží Hrášek. Když Květa vejde do místnosti, líně zvedne hlavu a zamžourá na ni. Protože tu není nikdo jiný, koho by mohla obejmout, musí se Květa spokojit s kocourem. Zvedne ho ze židle a přivine si ho k hrudi, Hrášek nejprve dotčeně zamňouká, potom jemně zatne drápky do Květiny paže a začne příst.

Květa se posadí ke stolu a přivře oči, pod víčky má stále obraz lesa, kterým ve snu bloudila, dlouhé větve smrků a odlehlé mýtiny. Potok skákající přes kameny. Tiché zurčení. Voda plynoucí v mělkém korytu.

V tom plynutí, pomyslí si Květa, zatímco v náručí svírá kocoura a naslouchá jeho předení, je síla.

A pokud někdy pustí Bohumila Ptáčka, udělá to tak, jako by stála ve studeném potoce: zatají dech a nechá věci plynout. Bohumil Ptáček sám najde cestu ven a ona ho nechá jít, protože když se věcem dá volný průchod, každá z nich dospěje na to správné místo.

Pošťačka

Hoang sedí na židli před obchodem.

Mezi dásní a spodním rtem má zastrčený kousek kandovaného zázvoru, vysává z něj štiplavou sladkost. Vnučka Linh dřepí u jejích nohou a Hoang jí pročesává vlasy. Dívá se přitom do protější zahrady.

Včera přišel Suong doporučený dopis. Přinesla ho pošťačka, žena jen o málo starší než Suong, v modré uniformě a s nakrátko ostříhanými vlasy. Hoang v myšlenkách zabloudila k jejímu předchůdci, k muži s knírkem.

Ráda by věděla, co se s ním stalo.

Linh, řekne, sluníčko, Kapko rosy, vzpomínáš si na pošťáka, který nám nosil dopisy?

Linh se zavrtí. Má ráda, když jí babička češe vlasy. Nastavuje hlavu, aby se Hoang dostala i k těm nejcitlivějším místům, za uši a do týla.

Měl něco pod nosem, řekne a otočí se, prstem naznačí knír.

Přestože na ni Hoang od narození mluví vietnamsky, nezná Linh všechna slova.

Ano, řekne Hoang. Vousy.

Linh skloní hlavu a Hoang jí znovu vjede do vlasů hřebenem. Jazykem vyloví z úkrytu u dásně zázvor a rozkouše ho. Ústa má plná slin a její myšlenky se stále točí kolem muže, který jim nosil dopisy a který záhadně zmizel.

První pražský snímek

Z Evropy zatím Hideki viděl Turecko, Řecko a Itálii; zbývá mu Německo a Francie.

Možná Londýn a Madrid. A rozhodně Praha. Prahu chce Hideki vidět, protože v ní nějaký čas žila Nabokovova matka.

Na konci července dosahují teploty v Římě osmatřiceti stupňů. Praha, ve které Hideki krátce před půlnocí prvního srpna přistane, je oproti italskému městu díky vytrvalému dešti příjemně chladná. Hideki si na letišti vezme taxíka, a protože si neobjednal žádný hotel, nechá si od taxikáře poradit. Muž ho veze městem, ve kterém září oranžové lampy, a Hideki cítí, jak ho přemáhá ospalost. Na okamžik usne, v ruce pevně svírá brašnu s fotoaparátem.

Když oči znovu otevře, zjistí, že taxík už stojí, muž za volantem upírá oči do zpětného zrcátka a taxametr stále běží. Hideki nemá žádné české peníze, cestu zaplatí v dolarech.

Doufá, že mu řidič pomůže se zavazadly na recepci, ale muž je pouze vytáhne z auta, zabouchne dvířka od zavazadlového prostoru a odjede. Hideki si rukou přejede po obličeji a vzhlédne, hotel má starobylé a pečlivě nasvícené průčelí, na stožárech visí zplihlé vlajky několika států. Vlastně by z toho mohla být docela pěkná fotka, řekne si Hideki a vyloví z pouzdra aparát. Přitiskne si ho k oku, spoušť uspokojivě cvakne a Hideki uloví svůj první pražský snímek.

Trpělivost

Přelom července a srpna je deštivý.

Než Květa vyjde do zahrady, nazuje si gumovky a pak se brouzdá mokrou trávou a kontroluje záhony. Mokro je živnou půdou pro plísně a mšice, Květa prohlíží květy a listy růží a umiňuje si, že příští rok k nim vysází šalvěj a mátu, které škůdce odpuzují. Kompost v koutě zahrady, který pečlivě prosypává zeminou, se mění v kyprou a úrodnou půdu, a když do něj Květa zaboří lopatku, ucítí teplo, jež z něj vychází.

Spokojeně se vrátí domů, v hale si sundá pláštěnku a zakopne o malé střevíce, které tu nechala dcera Ukrajinky Lary. Skloní se a vezme jednu botu do ruky, je červená, s páskem přes nárt a kovovou přezkou. Květa si střevíc prohlíží a myslí přitom na svou dceru a na Jaroslava, kterého už několik týdnů neviděla. Na schodech zaslechne kroky a rychle botu odloží. Lara, pomalu sestupující po schodišti, ji přátelsky pozdraví. Za ní jde asi desetiletá holčička, v jedné ruce nese míč a v druhé holínky.

Květa předstírá, že si u zrcadla upravuje vlasy, a nenápadně své podnájemnice pozoruje. Ukrajinka vklouzne do střevíců na vysokém podpatku a holčička se posadí na lavici a soustředěně si navléká gumovky. Žena si k ní klekne, aby jí pomohla, a když se zvedá, očima zavadí o zrcadlo. Zachytí Květin pohled. Znovu se usměje a Květa na ni kývne. Počkejte, řekne a spěchá do svého bytu, v kuchyni odkrojí kus meruňkového koláče a podá ho holčičce. Holčička rozpačitě poděkuje a Květa se dívá, jak odchází, koláč drží v ruce a nevypadá to, že by si chtěla kousnout.

—

Večer si Květa napustí vanu a ponoří se do ní až po bradu. Myslí na sen, který se jí zdál a ve kterém k ní opět přišla maminka. Květa v tom snu seděla u šicího stroje a obšívala obrovské prostěradlo, látka byla tuhá a neohebná a ona šlapala na staré singrovce s takovou vervou, že zlomila jehlu. Vztekle ji ze stroje vytáhla a odhodila na zem. Ze zásuvky vylovila novou a pokoušela se ji navléct, ouško jehly však bylo malé a nit tlustá skoro jako lano, a právě ve chvíli, kdy se chtěla rozplakat vztekem a frustrací, k ní přistoupila maminka, položila jí ruku na rameno a řekla: Trpělivost.

Trpělivost, opakovala si Květa po probuzení a hladila si rameno, kde se jí maminka dotkla.

Teď, ve vaně, Květa zkouší spočítat, kolikrát už se jí o mamince zdálo.

Voda pomalu chladne a do Květy se dává zima. Myje si vlasy a uvažuje o tom, že za pár hodin půjde ven, pod jabloň. Říkala Bohumilu Ptáčkovi, že prší a že by mohli zůstat uvnitř, ale on prohlásil, že mu déšť nevadí.

Květa si zatočí vlasy do ručníku a oblékne se. V kuchyni pootevře okno a zapálí si cigaretu. Déšť padá v hustých provazcích a sud, který stojí po okapem, přetéká.

Květa dokouří. Nalije do konvice vodu a dá ji vařit, potom dojde do obývacího pokoje a ze skříně vytáhne košíček se šitím. Z papírového platíčka vyjme jehlu a z cívky odmotá nit. Nasliní její konec a zvedne jehlu k očím. Pak jejím ouškem provlékne nit.

Vidíš? řekne. Jsem trpělivá.

Mokro

Déšť se Bohumilu Ptáčkovi líbí.

Stojí s Květou pod jabloní, Květa na sobě má pláštěnku a on nepromokavý kabát, který kdysi patřil jejímu muži.

Srpnový déšť je teplý, pošťák to cítí na obličeji a na rukou.

Je po jedenácté, zahrada je tmavá a všechny zvuky tlumené. Kvůli dešťovým mrakům nejsou vidět hvězdy. Bohumil Ptáček zhluboka dýchá, smysly má zostřené, užívá si to, že mohl opustit svou celu. Květa na něj stále míří revolverem, ale jeho už to neděsí (je vůbec nabitý? napadne ho dokonce), patří to k věci. Ústí revolveru vytváří svou vlastní temnotu, na niž si zvykl — chladný kov jako připomínka toho, že když nemůže jít ven, může zamířit alespoň dovnitř.

Při setkáních pod jabloní Květa většinou mlčí nebo mluví o práci na zahradě. Vykládá o rostlinách, o které pečuje, o zelenině vyrůstající na několika záhonech, o prořezávání stromů. Slibuje pošťákovi, že až na jabloni dozrají jablka, upeče mu z nich závin.

Bohumil Ptáček přemýšlí o tom, kdy vlastně dozrávají jablka. Čas a střídání ročních období pro něj ztratily význam. Zvedne hlavu a otevře ústa, na jazyku ucítí déšť.

Květa mluví šeptem, občas tak tiše, že ji sotva slyší.

Někdy Květa neodolá a zapálí si cigaretu. On čeká na to, kdy ze zapalovače vyšlehne plamínek, a usmívá se. Prstem se dotýká kmene stromu, představuje si mízu proudící v jeho žilách. Někde četl, že kořeny stromu jsou rozvětvené stejně doširoka jako jeho koruna. Řekne to Květě a ta se na chvíli odmlčí, potom zdvihne ruku a pohladí jednu z větví.

Stojí uprostřed Prahy, a přesto se nad nimi klene strom — když si to Bohumil Ptáček uvědomí, potěší ho to. S Marií bydleli na sídlišti, kde nerostly skoro žádné stromy a tráva byla prořídlá a žlutá.

Déšť se zachycuje ve větvích jabloně a kape z listí. Bohumil Ptáček si upraví kabát a ohrne límec, takže mu prší za krk. Obličej a vlasy má úplně mokré. I na řasách mu stojí voda.

Půjdeme, řekne Květa.

Má trochu chraptivý hlas. Pošťák ji poslechne. Pomalu a opatrně kráčí trávou, kalhoty a ponožky má nacucané vodou.

Květa mu popřeje dobrou noc a zavře ho v doupěti. On se svlékne do spodního prádla a postaví k dřevěným deskám, za kterými je ukryté okno. Snaží se zaslechnout déšť, ale jediné, co slyší, je bušení vlastního srdce.

Usmívá se, chřípí dosud plné vůně vody a mokré země. Zatřese hlavou a kapky, které mu vylétnou z vlasů, se v elektrickém světle zatřpytí drobnou duhou.

Ztráta

Hideki Ikeda se probudí do deštivého dne.

Je půl osmé ráno, obloha za oknem hotelového pokoje je šedá. Hideki se chvíli protahuje v posteli, pak vstane a v koupelně se osprchuje a oholí. Do malého batohu si sbalí peněženku, doklady, lahev s vodou a několik roliček filmu. Brašnu s fotoaparátem si přehodí přes rameno a výtahem sjede do recepce. Vezme si štos prospektů a od recepční, která má unavené oči, a přesto se statečně usmívá, se nechá nasměrovat k jídelně, kde se podává snídaně. Nabere si míchaná vejce a toast a posadí se k malému stolku.

Jí a listuje v prospektech, zkoumá, co mu může Praha nabídnout.

Židovskou čtvrť a Staré Město, opulentní hrad a středověký most, Vyšehrad se hřbitovem slavných a známých Čechů.

Hideki si na prohlídku města vyčlenil tři dny. Pak má v úmyslu pokračovat do Německa (Berlín) a do Francie (Paříž). A pokud mu zbydou peníze, zaletí si do Španělska a v Madridu nebo v Barceloně svou cestu ukončí a vrátí se domů.

K Akiko, která se stále ještě neuzdravila.

Hideki se rozhodne prohlédnout si Pražský hrad a katedrálu. Podle mapky, která je vložená v jednom letáku, se tam dá dojít pěšky, přes Karlův most a Malou Stranu. Hideki vyhlédne z okna a zjistí, že stále prší. Zastaví se proto v recepci a zeptá se, jestli se na Hrad nedá dostat nějakým dopravním prostředkem. Recepční mu poradí tramvaj a popíše mu, kudy se vydat na zastávku. Hideki se zastaví ve směnárně a potom si s pomocí ochotné kolemjdoucí pořídí v automatu jízdenku na tramvaj.

Tramvaj je plná lidí, ale Hidekimu se podaří se do ní protlačit. To, co považuje za úspěch, se později ukáže jako smůla, protože někdy během cesty mu ukradnou brašnu s fotoaparátem.

Hideki na to přijde až za nějakou dobu, to už stojí na jednom z nádvoří Pražského hradu a marně sahá do míst, kde mu obvykle visí brašna s drahocenným přístrojem.

Hideki se zdráhá tomu uvěřit, strhne si ze zad batoh a prohmatává ho s nadějí, že v nějakém pominutí smyslů uložil aparát dovnitř. Nakonec pustí batoh na zem a vytřeštěně zírá před sebe. Má pocit, že ho neunesou nohy. Rozhlédne se a uvidí lavičku. Dojde k ní a posadí se, hlavu složí do dlaní a začne tiše skučet.

První, co ho napadne, je koupit si nový fotoaparát, ale potom tu myšlenku odežene, cítí se zvláštně spřízněný se svým kodakem, bez něj není nic. V aparátu zůstala založená rolička filmu ještě z Říma, antické sloupy a barokní fontány, ošlapaná dlažba na náměstí Svatého Petra.

Hideki je příliš vyčerpaný na to, aby plakal, a tak ze sebe jen sténavě vypouští vzduch. Turistka, která sedí na lavičce vedle něj, raději vstane a zamíří pryč. V ruce má deštník a na krku jí — jak Hideki závistivě postřehne — visí fotoaparát.

Praha se pro Hidekiho rázem stane peklem na zemi; je tady toho tolik, co by mohl fotit, a on nemá čím. Cítí úzkost a nejistotu, jako kdyby byl dlouho ve tmě a naráz se rozsvítilo. Bolí ho oči, a tak si je mne rukama, dokud před nimi nemá mžitky.

Bez fotoaparátu si připadá nechráněný a zranitelný, svíjí se na lavičce před monumentálním vstupem do katedrály, a protože vytrvale a drobně prší, je stále mokřejší.

Proklíná Prahu, tramvaje a Čechy, tiskne ruce v pěst a zatíná nehty do dlaní.

Po čase největší panika opadne. Hideki má vyschlá ústa a oči ho pálí. Otevře lahev s vodou a napije se. Hodí si batoh na záda a vejde do katedrály, mlčky zaplatí vstupné, bloudí posvátným šerem a otupěle civí na hrobky králů.

V hlavě se mu rodí nevítaná myšlenka a čím víc se ji snaží zapudit, tím je neodbytnější, takže se musí posadit do lavice a přitlačit si ruce na spánky.

V katedrále je chladno a Hideki se brzy rozechvěje zimou, všimne si piktogramu a anglického nápisu a rozhodne se vystoupat na věž. Z výšky pak shlíží na město (zdá se mu kulaté) a nevítaná myšlenka se od něj odpojí jako obláček dechu v mrazivém dni. Hideki si ji prohlíží ze všech stran a udivuje ho, jak směšně je jednoduchá: vrať se domů, říká mu a on si zakrývá oči a zacpává uši a připomíná jednoho z chrličů, které ho obklopují.

Chléb

Odpoledne přestane pršet.

Hideki, který má pocit, že ztratil jednu ze svých končetin, už několik hodin bloumá areálem Pražského hradu a Petřínem. Vylezl na rozhlednu a byl se podívat v zrcadlovém bludišti. V malém obchodě, na který narazil v Nerudově ulici, si koupil obložený chléb. Jedl ho a procházel se při tom Zlatou uličkou. Nízké domky s titěrnými okny a dveřmi ho rozesmutnily. Napadlo ho, že by mohl Akiko místo fotografií poslat pohledy. Několik jich koupil a vzápětí je vyhodil do odpadkového koše.

Hideki projde několika ulicemi přiléhajícími k Hradu. V botách má stále vlhko, takže se rozhodne svléct si ponožky. Smotá je do kuličky a dá do batohu. Pak pokračuje v cestě, přejde ulici, po které jezdí tramvaje, a zastaví se před restaurací. Je do ní vidět velkými okny, na stolech jsou kostkované ubrusy a vázy s květinami. Hidekimu zakručí v břiše, obložený chléb mu nestačil. Rozhoduje se, zda se tam půjde najíst, ale nakonec usoudí, že to ještě vydrží. Pomalým krokem míjí obchod s lednicemi a kuchyňskými linkami a cukrárnu. Poté se ocitne v hloučku lidí, kteří postávají na chodníku a na něco čekají. Vyhladovělý Hideki se mezi ně vmísí. Přijede autobus. Většina lidí do něj nastoupí. A Hideki, protože neví, co jiného by měl dělat, také.

—

Autobus hladce klouže ulicemi. Hideki sedí u okénka a dívá se ven. Batoh má na klíně. Žena, která se posadila vedle něj, si čte časopis. Hideki se jí chvíli dívá přes rameno, prohlíží si obrázky. Znenadání se ozve jeho močový měchýř. Hideki poposedne, ale měchýř ho tlačí dál. Hideki zatne zuby. Jeho sousedka zavře časopis a na další zastávce vystoupí.

Hideki si přehodí nohu přes nohu. Vydrží ještě deset minut, potom vstane, postaví se ke dveřím a modlí se, aby autobus co nejdříve zastavil. Autobus projede zatáčkou, ujede několik desítek metrů a opravdu zastaví. Hideki prudce vydechne a vystoupí. Nejraději by se vyčural okamžitě, klidně na zastávce, ale přemůže ho stud.

Stojí uprostřed vilové čtvrti a rozhlíží se. V dálce zahlédne několik stromů a odhodlaně se k nim vydá. Brzy se ocitne v malém parku, je tu několik laviček a žulový pomník.

Hideki se postaví ke stromu a rozepne poklopec. Čurá a vychutnává si tu úlevu. Ruce si otře do kalhot, provinile se rozhlédne a vyjde z parku. Naslepo se vydá jednou ulicí vzhůru, míjí domy rozkročené uprostřed velkých zahrad. Má hlad a je unavený, ale udělal by cokoliv, aby se nemusel vrátit do hotelu, do prázdného pokoje a k tašce plné nevyužitých fotofilmů.

Na obloze se objeví slunce a začne vysoušet mokré chodníky. Hideki, kterému je od chvíle, kdy si sundal ponožky, zima, mu vděčně nastaví tvář. Jde pomalu, krok za krokem, neznámou pražskou ulicí a občas nahlédne do některé zahrady, s pečlivě posekaným trávníkem a ostříhanými keři.

Obchodu si všimne náhodou. Nemá žádnou výlohu, jen prosklené dveře a na zdi připevněnou reklamu na Coca-Colu. Hideki vsune ruku do batohu a ujistí se, že má peněženku. Přejde zahradní cestičku. U vchodu do obchodu sedí stará žena. Má na sobě tlustý svetr a pantofle. Zeširoka se na Hidekiho usmívá a on si uvědomí, že žena je Asiatka, odhaduje ji na Čínu nebo Vietnam. Kývne jí na pozdrav a vstoupí. Tou dobou už má takový hlad, že se obává, že omdlí. Koupí si bílý chléb zabalený v průsvitném igelitu, dva pomeranče, banán a litrovou lahev coly. Ovoce a limonádu nacpe do batohu, chléb vezme do ruky. Jakmile vyjde z obchodu, začne ho rozbalovat, celofán roztrhne zuby. Plátek chleba mu upadne na zem, skloní se pro něj a zahryzne se do měkké kůrky. Ve chvíli, kdy ucítí nasládlé těsto, se mu z očí spustí slzy. Hideki žvýká chleba a pláče, z nosu mu vytéká hlen, který si otírá hřbetem ruky.

Cizinec

Hoang toho zákazníka vítá s širokým úsměvem.

Ještě nikdy ho tu neviděla. Je oblečen do trička a dlouhých kalhot, nohy v teniskách má bosé. Vypadá uštvaně, když bere za kliku obchodu, třesou se mu ruce. Hoang je zvědavá na to, co si koupí, a netrpělivě čeká, až vyjde ven. Muž je z Asie, stejně jako ona, ale Vietnamec to není, na to by mohla přísahat. Muž se v obchodě zdrží jen krátkou chvilku, pak vyjde ven a na okamžik se zastaví, aby mohl otevřít sáček s chlebem. Hoang se na židli zavrtí. Kousek chleba muži upadne. Zvedne ho a vzápětí vzlykne, cpe si do úst chléb a přitom pláče.

Hoang se sevře srdce soucitem. Vstane a opatrně se k muži přiblíží. Muž poctivě žvýká a u toho popotahuje, slzy mu odkapávají z brady na hrudník. Hoang ho vezme za loket a zakormidluje s ním ke své židli.

Posaď se, řekne vietnamsky.

Muž jí nerozumí a stojí tak dlouho, dokud ho Hoang jemně nešťouchne do břicha. Když se posadí, mají hlavy zhruba ve stejné výšce. Hoang položí ruku muži na předloktí a nechá ho vyplakat. Cítí s ním spřízněnost, oba jsou tu cizinci.

Muž má černé vlasy protkané bílými nitkami a Hoang zvedne ruku, jako by ho chtěla pohladit. Nedotkne se ho však, drží ruku nad mužovou hlavou jako stříšku a začne potichu broukat „Malá lodička na řece Ma“. Muž se pomalu uklidňuje. Dojí chleba a vysype si do dlaně poslední drobky. Hoang trochu poodstoupí, pozorně si muže prohlíží a v hlavě se jí rodí nápad. Vždycky byla přesvědčena o tom, že když s někým bude sdílet své starosti, bude jich mít jenom půl. A to, že zmizel muž s knírkem, Hoang trápí už hodně dlouho. Suong se s tím svěřit neodvážila a Linh je na to příliš malá.

Hoang přiblíží k neznámému muži obličej.

Už je dobře, řekne.

Vedle židle má Hoang termosku s čajem, odšroubuje víčko a nabídne muži. Ten zavrtí hlavou, otevře batoh a vytáhne lahev Coca-Coly. Zhluboka se napije a pokusí se vstát, Hoang ho však rychlým a naléhavým gestem přiměje k tomu, aby zůstal sedět.

Začne na něj mluvit, pomalu a s rozmyslem.

Myslím, že ho chytila a snědla, řekne, a jakmile to vysloví, uleví se jí.

Už není sama, kdo střeží to tajemství, teď jsou na to dva; muž má lesklé černé oči, jako dvě tůňky, do těch se může s důvěrou ponořit.

Snědla ho, zopakuje Hoang a náhle si přestane být jistá, jestli se to, co vypráví, opravdu stalo, nebo jestli jde o nějakou legendu.

Muž sedí na židli a je zticha, na tvářích mu zasychají slzy a břicho má plné chleba. Poslouchá Hoang a dívá se k protějšímu domu, aniž tuší, že právě ten je epicentrem Hoanžina vyprávění — že Hoang mluví o jeho cihlách a omítce, o zdech, které pohltily muže s knírkem tak dokonale, že po něm nezbyla žádná stopa.

Překvapení

Jeseniova ulice je na Žižkově.

Květa tam dorazí pozdě odpoledne, kdy, jak doufá, už bude Eva z práce doma. Dům, ve kterém Eva s Alicí bydlí, je třípatrový a Květa si právě čte jména na zvoncích, když vtom ze vchodových dveří vyjde muž se psem a pustí ji dovnitř. V domě Květa chodí ode dveří ke dveřím, hledá Evino jméno. Najde ho ve druhém patře. Dveře jsou natřené nahnědo a na zemi leží rohožka ze sisalových vláken.

Květa chvilku otálí, představuje si, jak bude Eva překvapená. Zaklepe. Dveře nemají kukátko, a tak se Eva nemůže podívat, kdo za nimi stojí. Květa se zrovna chystá zaťukat znovu, když vtom se dveře otevřou. Z úžasu v Evině tváři Květa pozná, že ji dcera opravdu nečekala. Zřejmě se před chvílí vrátila z univerzity, má na sobě sukni s úzkým koženým páskem a je namalovaná.

Co tady děláš? zeptá se Květy a vyhlédne do chodby, jako kdyby čekala někoho dalšího.

Přišla jsem tě navštívit, řekne Květa.

Je nervózní a buší jí srdce.

Dlouho jsme se neviděly.

Na Evě je znát, že ji Květina návštěva netěší.

Stalo se něco? zeptá se a Květa vrtí hlavou.

Nepozveš mě dál?

Eva neochotně ustoupí, počká, až se Květa zuje, a vede ji do kuchyně. Květa se nenápadně rozhlíží po bytě, ještě nikdy tu nebyla.

Kuchyňská linka je poškrábaná a lednice polepená výstřižky z novin a barevnými magnety. Na stole stojí žehlička, dvě dětské lahvičky na mléko a šálek s nedopitou kávou.

Eva se postaví ke kuchyňské lince a založí ruce na prsou.

Měla jsi mi zavolat, řekne.

Květa se lehce opře rukou o stůl. Pod prsty ucítí drobečky.

Chtěla jsem vidět Jaroslava, vysvětlí.

Eva stiskne rty.

Je s Alicí na procházce, řekne a podívá se na hodiny visící nad stolem. Nevím, kdy se vrátí, dodá.

Můžu počkat, navrhne Květa.

Eva jí nenabídla, aby se posadila, a ona cítí, jak ji začínají bolet nohy.

Teď se mi to nehodí, mami, řekne Eva. Musím si připravit nějaké věci do práce.

Květa má sucho v ústech. Požádá Evu o sklenici vody. Pije a Eva ji při tom pozoruje. V očích má tvrdý a nesmlouvavý výraz. Květa by se jí ráda zeptala na hypotéku, ale neodvažuje se. Odloží prázdnou sklenici na stůl.

Mám odejít? zeptá se.

Eva vzdychne.

Alice s Jaroslavem se vrátí nejdřív za hodinu. Jestli tu do té doby vydržíš…

Půjdu, řekne Květa.

Eva ji nezadrží. V předsíni si Květa nazuje střevíce a skloní se, aby si na nich zapnula přezku. Trochu se jí třesou prsty a Eva si nakonec klekne a přezku zapne sama. Květa se dívá na její krátce ostříhané vlasy a diví se, jak moc se jí dcera vzdálila.

Zastavíte se někdy? ptá se. Upeču koláč.

Eva přikývne, ale nic určitého neslíbí. Květa zamíří ke schodišti a Eva zavře dveře.

Když Květa vyjde na ulici, zvedne hlavu a snaží se najít Evino okno.

Záclony ve všech oknech jsou zatažené a dům tichý.

Mlčení

Ten den začne stejně jako všechny ostatní.

Květa se probudí, nakrmí kocoura a Bohumila Ptáčka a pak se sama nasnídá. Opláchne nádobí, ze skříně vezme kostku mýdla a struhadlo a vyrobí si postřik proti mšicím. Natáhne si tepláky a nazuje pracovní boty. Je osm hodin, slunce ještě nezačalo hřát, a tak je vhodná příležitost ošetřit růže. Květa systematicky postupuje od rostliny k rostlině a pevně tiskne páčku postřikovače. Když má hotovo, posadí se na lavičku, rozváže si boty a natáhne nohy před sebe. Slunce nabírá na síle, po předcházejících dnech, kdy pršelo, si chce vylepšit reputaci.

Květa se usmívá. V trávě opodál poskakuje kos. Když kolem projede auto, kos zatřepetá křídly a dál se nevzrušeně věnuje kopečku kypré hlíny.

Květa si zacloní oči před sluncem. Ruka jí voní mýdlem. Obloha je modrá, bez mráčku, připomíná den, kdy Květa stavěla doupě a pak se šla projít.

Květa si prohlíží zahradu.

Jabloň se zelenými plody.

Třešeň.

Záhony vydávající mrkev, petržel a celer.

Keř rybízu.

Kameninové pítko a vysoko v koruně třešně ptačí budka.

Květa zavře oči. Na okraji její mysli se chvěje myšlenka, připomíná chomáček vaty, má měkké okraje a je nezřetelná. Květa z ní vidí nejprve stín a možná malý cípek. Zpočátku se domnívá, že je to myšlenka na Evu, proto se ji pokusí zahnat, prudce sevře ruce v pěst a zavrtí hlavou, ale potom (zvedne se a dojde mezitím k jednomu ze záhonů, kde zaboří prsty do země; půda je teplá a sypká) tu myšlenku vezme na milost. Všechno už jsem řekla, pomyslí si s úžasem.

Vyděsí ji to a zmate, rozběhne se ke kmeni jabloně a položí na něj dlaň, míza jí lehce protéká mezi prsty, od kořenů ke koruně a zase zpět, strom je jen o málo mladší než Květa a ona se ho drží jako záchranného lana (sladkost letorostů). Už nemusím mluvit, uvědomí si a uleví se jí, není nic, co bych ještě potřebovala říct, řeka slov vyschla, koryto, kterým se valila, je prázdné.

Chce se jí tančit, hýbat se, rozpustit se v teplém srpnovém vzduchu.

Oběma rukama se zapře o jabloň, mohla by s ní zatřást, rozechvět ji do posledního lístku.

Je jako utržená z řetězu, krev jí divoce proudí žilami a napájí srdce připomínající plamenem zasažený květ. Nakonec musí Květa pevně zatnout zuby, aby nejásala nahlas. Ticho, které se v ní rozhostí, je dunivé, všepohlcující a podobá se vytržení.

Zuje si boty a stáhne ponožky.

Měkká tráva, pod chodidly hemžení drobného života.

Bosa jde zahradou.

Líska obsypaná tvrdými oříšky.

Šlahouny ostružiny, jasmín.

Květa se pomalu a opatrně posadí. Trochu ji píchne v kříži, jen tak, aby jí tělo dalo najevo, že je stále naživu.

Hladí trávu. Pak rozžvýká jedno stéblo. Položí se na zem, ruce složí na břiše.

Láká ven slova, zkoumá, zda se znovu otevřou stavidla.

Je ticho.

Slova zmizela.

Řekne to Bohumilu Ptáčkovi. Přizná mu tu ztrátu.

Ale teď bude ještě chvíli ležet; po předloktí jí putuje malý pavouček. Květa zvedne ruku a nechá ho spustit se dolů, na dlouhém stříbrném vlákně.

—

Večer nedokáže tomu, jak dokonale je prázdná, pořád ještě uvěřit.

Stojí pod sprchou a myje se. Tělo má pokryté mýdlem, mokré vlasy. Trochu se skloní a stáhne do sebe. Chce zachytit slovo, vytáhnout ho ze sebe jako trn nebo třísku, vrátit se k tomu, na co je zvyklá, k mluvení. Uvnitř je hladká a hebká. Přidřepne si a pláče, radostí nad tím, že může mlčet.

Nezvaný host

Hideki je už tři dny doma.

Na letiště pro něj přijel tchán Takaši, naložil Hidekiho zavazadla do auta a pomalu se zařadil do provozu. O Akiko spolu nemluvili. Doma Hideki zamířil nejprve do koupelny, pečlivě si mydlil ruce a Fumiko mu vykládala o morfiových injekcích.

Akiko spala. Závěsy v ložnici byly zatažené a na nočním stolku svítila lampička. Hideki po špičkách došel k posteli. V pokoji visel nepříjemný pach potu, moči a ještě něčeho chemického, co nedokázal identifikovat.

Při pohledu na Akiko pochopil, že umře. Stál nad ní a prohlížel si ji. Měl chuť ji k sobě přitisknout, silně a nemilosrdně, rozdrtit jí kosti a vymáčknout z ní tu nemoc, donutit ji zůstat naživu.

Má velké bolesti? zeptal se Fumiko a ta se na něj podívala tak, že se radši stáhl. Zavřel se v koupelně, svlékl se a postavil se pod sprchu; sprchoval se horkou vodou, poléval si hlavně obličej, protože nechtěl vědět, jestli pláče. Když vyšel ze sprchy, měl červené a podrážděné oči a chtělo se mu zvracet.

Akiko se probudila večer, Fumiko jí za záda strčila polštář a posadila ji, Hideki si k její posteli přinesl židli, ale nakonec se usadil na pelest. Vzal Akičinu ruku do dlaní, měla suchou a příjemně teplou kůži, vystouplé klouby a bledé nehty, jako by je už srdce nestačilo zásobovat krví.

Hideki, řekla Akiko a jeho polil stud za ty tři měsíce, kdy tu nebyl a kdy umírala sama.

Mlčeli a ona po chvíli znovu usnula, spala s otevřenýma očima, jako by ho chtěla hlídat. Opatrně ji položil, ostýchal se dotýkat jejího těla. Potom sešel dolů, Fumiko byla v kuchyni, na stole stála papírová krabice. Co je to? zeptal se a Fumiko mu gestem naznačila, aby ji otevřel.

Udělal to a díval se na desítky fotek, které poslal Akiko ze svých cest. Na čele mu vyrazil pot. Nahrnul snímky zpátky do krabice a odnesl si ji do pracovny. Posadil se ke stolu a začal si fotky prohlížet, barevné nicneříkající obrázky, důkaz jeho pošetilého útěku.

V jednu hodinu ráno ho přemohla únava, rozpačitě si uvědomil, že si bude muset lehnout vedle Akiko, a přepadl ho strach, že v noci zemře a on se probudí vedle její mrtvoly.

Fumiko si v jídelně četla, došel k ní a pokorně se jí zeptal, jestli nemá nějaké prášky na spaní. Vytáhla lahvičku a dala mu dvě bílé pilulky, Hideki je zapil vodou z kohoutku a odhodlaně se vydal do ložnice. Lampička na nočním stolku byla stále zapnutá a on si pomyslel, že se Akiko začala bát tmy.

Postel byla studená a povlaky voněly prádelnou.

Akiko spala úplně tiše a on, navzdory práškům na spaní, nemohl zabrat, civěl do stropu a říkal si, že takhle nějak vypadá peklo.

Teď, po třech dnech, nemá Hideki na starosti nic jiného než vysedávat u Akiko a čekat. Trochu jí vyprávěl o své cestě, ale Akiko neudrží dlouho pozornost. Často zvrací a on jí před ústy přidržuje misku. Pomáhá Fumiko Akiko omývat, obrací ji na posteli, a když jí Fumiko podkládá mísu nebo mění pleny, otáčí se k oknu a předstírá, že se dívá na ulici.

Akiko chce, aby vzpomínali na to, jaké to bylo, když byli mladí.

Vzpomínáš, jak jsme se seznámili? ptá se a on si matně vybavuje knihovnu (Nabokov), rozpačitý sex a večeře při svíčkách.

Třetí noc poprvé uslyší Akiko hýkat. Nejprve neví, co je to za zvuk, vyděšeně se posadí na posteli a zalapá po dechu, teprve pak pochopí, že ty zvuky vydává jeho žena.

Nakloní se nad ni a zjistí, že Akiko se dívá někam do neznáma, ústa má roztažená a povystrčený jazyk, vydává zvuky jako osel. Fumiko, která spí ve vedlejším pokoji, se objeví s injekcí morfia, rozsvítí hlavní světlo a uchopí Akičinu paži. Hideki schová hlavu pod peřinu a uvědomí si, že se mu třesou ruce — pevně je sepne pod břichem a začne si kousat ret; Akiko pomalu utichá a jemu dojde, že bolest ustupuje.

Rád by Akiko ulehčil, ale neví jak. Fumiko je rychlá a výkonná a mnohem užitečnější než on. Ve vlastním domě si Hideki připadá jako nezvaný host, spokojí se tedy s tím, že začne vařit, mýt nádobí a prát. Jako pilná hospodyňka běhá po schodech a utírá prach, vysává a rovná rámy obrazů, které visí nakřivo.

V noci se ubezpečí, že Akiko spí, potom se k ní jemně přitulí a tiše, aby ji nevzbudil, jí řekne, že ji miluje.

Katastrofa

Květa, omámená tou novou možností, totiž tím, že může mlčet, sejde do doupěte.

Nese Bohumilu Ptáčkovi snídani, a přestože dnešním dnem začnou mít jejich setkání nový charakter, rozhodně si pošťáka nehodlá připustit k tělu, stále ho udržuje v šachu revolverem.

Talíř s chlebem položí na stůl a postaví se mezi dveře. Bohumil Ptáček se posadí ke stolu, čelem ke Květě, a zakousne se do obloženého chleba. Květa se chvíli dívá na to, jak pošťák jí.

Je ráda, že mu chutná.

Už vám nemám co říct, řekne pak.

Bohumil Ptáček překvapeně zvedne hlavu. Neví, o čem Květa mluví.

Všechno jsem vám už pověděla, pokračuje Květa.

V pošťákových očích vidí úlek. Byl zvyklý na pravidelný přísun slov. A potom, místo aby se zeptal, jestli ho pustí (nebo zabije), protože pro ni přestal mít význam, ji začne přesvědčovat o tom, že má určitě ještě co vyprávět.

Květa je neoblomná. Mlčení, které ji naplňuje, se podobá gotické klenbě, je vítězné a má pevnou páteř. Bohumil Ptáček, který byl v posledních osmi měsících opečovávaným uchem, ji k tomu, aby znovu začala mluvit, nepřiměje.

Tak mi aspoň čtěte, žadoní pošťák nakonec.

To Květu zaujme.

Co? zeptá se.

Já nevím, odpoví Bohumil Ptáček. Cokoliv.

Květa si v duchu vybaví knihovničku v obývacím pokoji. Jiří ani ona nebyli velkými čtenáři a to, že se seznámili díky knize, byla spíš náhoda.

Mohla bych vám číst zahrádkářské příručky, řekne Květa.

Ano, vykřikne pošťák. Ano, to by bylo výborné!

O pěstování rostlin a stříhání stromů, uvažuje nahlas Květa.

Bohumil Ptáček jí visí na rtech.

Když Květa odejde, vrhne se na matraci a rychle oddechuje, jako by právě odvrátil nějakou katastrofu.

Stromy

Květa má celou řadu knih o zahradničení. Prochází si je a uvažuje, která z nich bude pro Bohumila Ptáčka nejvhodnější. Nakonec vybere Rok v zahradě. Sejde do doupěte, vezme si židli, postaví ji ke dveřím a začne číst. Čte pomalu a zřetelně, často dělá pauzy. Bohumil Ptáček tiše naslouchá, jako by mu četla napínavý román.

Květa čte o:

očkování růží,

zaštipování letorostů,

vysazování ocúnů a šafránu,

postřiku jabloní a švestek,

řezu meruněk a broskví.

Vyjmenovává odrůdy růží a Bohumil Ptáček spokojeně vzdychá.

Popisuje boj s americkým padlím a šarkou.

Přednáší o jablkách Alkmene a hruškách máslovkách.

Mluví něžně a laskavě, jako kdyby konejšila dítě. Srdce Bohumila Ptáčka bije pomalu a pravidelně, jeho dech se prohlubuje. Otvírá se před ním pestrá náruč barev, tvarů a vůní.

V noci, když ho Květa vezme ven, hladí kmen staré jabloně. Představuje si, jak se její plody nalévají sladkou šťávou. Květa mu popisuje, jaké další stromy jsou na zahradě. On je ve tmě nevidí, tak přimhouří oči a kreslí si je na zavřená víčka.

Chce se mu spát.

Květa se s ním po chvíli vrátí do doupěte a zamkne ho, on se natáhne na matraci a sní o všem, o čem mluvila: o trávě, hlemýždích a ptačích hnízdech, o tenké slupce třešní, kuličkách rybízu a vinné révě.

Čtení

Rozhodnutí pustit Bohumila Ptáčka v Květě uzrálo spolu s rozhodnutím mlčet.

Už mu nemohla dát ani kapku ze svého života, připadala si unavená a vymačkaná jako citrón. Přesto si na myšlenku, že zase bude sama, musela zvykat opatrně a postupně, ohmatávala ji a ochutnávala a s každým dalším slovem, které pošťákovi četla, si říkala, že to bude slovo poslední. Přesto dál předčítala o roubování stromů a zakládání zeleninových záhonů.

Byla v tom zvláštní něha, kterou s Jiřím nikdy nezažila.

Jiří se o zahradničení nezajímal a moc toho nenamluvil, tíha domácnosti ležela na ní. A paradoxně to byla Květa, kdo musel poslouchat, Jiřího matka byla nevyčerpatelná studnice nářků a stížností.

Bohumil Ptáček je vzorný posluchač, pozorný a dychtivý, vrhá se po každém slovu, které Květě vyjde z úst, a nepřerušuje ji otázkami.

Bude jí chybět.

Květa přemýšlí o tom, jak to udělá. Nechá mu dveře dokořán jako výzvu a bude se dívat, jak kolem ní prochází, aby ochutnal nově nabytou svobodu?

Vyhýbá se té myšlence.

Před několika měsíci ho ulovila, a teď nemá tušení, jak se ho zbavit.

Pokračuje ve čtení, jako by na tom závisel její život, život jich obou.

Noční košile

Hideki je v obchodě s dámským prádlem.

Chce pro Akiko koupit noční košili. Probírá se hromádkami hedvábí a saténu. Nakonec jednu vybere a zaplatí kartou. Doma požádá Fumiko, aby mu pomohla Akiko převléknout. Dívá se na vyhublé tělo své ženy a potlačuje pláč.

Noční košile na Akiko visí.

Akiko vzdychá, když s ní hýbou. Nesnese na svém těle umělé hedvábí. Dráždí jí kůži. Ošívá se a pokouší se škrábat. Fumiko ji musí znovu svléknout a vrátit jí bavlněnou košili s dlouhými rukávy. Teprve pak se Akiko uklidní. Hideki si novou košili odnese do pracovny. Přičichne k ní. Ještě nestačila nasáknout Akičinou vůní. Bezmyšlenkovitě s ní začne otírat klávesnici a monitor počítače. Pak počítač zapne. Zadá do systému heslo a připadá si přitom provinile, měl by být s Akiko, dokud je to možné. Přitáhne si telefon a zavolá do firmy, že se vrátil, nastoupit může příští týden. Neví, co jiného by měl dělat, čekání na smrt je zdlouhavé a jeho už nebaví doma uklízet, potřebuje se dostat ven, přijít na jiné myšlenky.

Noční košili hodí do odpadkového koše.

Datlovník v meruňkovém sadu

Květa se potřebuje ubezpečit, že rozhodnutí propustit Bohumila Ptáčka je správné.

Přála by si, aby tu byla její maminka. Před usnutím na ni myslí, doufá, že jí vejde do snů. Spí lehce a trhaně. Probudí se před šestou. Rozhodí peřiny a otevře okno. V kuchyni postaví vodu na čaj. Na stole leží krabička cigaret. Květa si vzpomene na dětskou hru, při které trhala okvětní lístky kopretiny a ptala se: má mě rád, nemá mě rád? V srpnu kopretiny nerostou. Posadí se na židli a začne vytahovat cigarety z krabičky. Cigaret je dvanáct a Květě vyjde, že Bohumila Ptáčka pouštět nemá. Jednu cigaretu si strčí do kapsy. Znovu počítá. Tentokrát jí vyjde, že pošťáka pustit má. Uspokojí ji to. Zalévá si čaj a uvažuje, o čem mu bude číst tentokrát. V knihovně, mezi svazky o řezu stromů a pěstování brambor, včera objevila knížku čínské poezie. Jmenuje se Datlovník v meruňkovém sadu a její název vysvětluje, proč se ocitla mezi knihami o zahradničení. Večer Květa chvíli v knížce listovala a napadlo ji, že by se mohla Bohumilu Ptáčkovi líbit. Básně jsou jasné a průzračné. Květa se trochu ostýchá je pošťákovi číst. Zdá se jí to příliš intimní. Snídá a prohlíží si knihu. Několik básní si založí. Po obědě je pošťákovi přečte.

A potom mu řekne, že ho propustí.

Odpoledne čte Bohumilu Ptáčkovi o bílé pivoňce a vracejících se vlaštovkách. Hlas jí trochu kolísá. Když skončí, nadechne se a zasune ruku do kapsy. Nahmatá cigaretu. K tomu, aby pošťákovi řekla, že ho chce propustit, nesebere odvahu. Cigaretu rozláme v prstech, a když se vrátí z doupěte nahoru, vybírá z kapsy tabák.

V noci, pod jabloní, oba mlčí. Květa znovu myslí na maminku.

Vybavuje si, jak voněla.

Způsob, jakým si pročesávala vlasy.

Její chůzi.

Oči a hlas.

Stýská se jí po tom, co ztratila.

A už teď lituje toho, oč teprve přijde.

Díra

Hoang se zdá, že v hedvábí, které přivezla z Vietnamu, je díra.

Ve snu prostrčí tou dírou prst. Probudí se zpocená, uprostřed noci. Odhrne deku a dojde k vypínači. Rozsvítí a vytáhne hedvábí ze skříně. Posadí se s ním na postel. Prohlíží ho centimetr po centimetru. Nakonec ji nachází, malou dírku, sotva viditelný otvor, kterým by stěží prošel sluneční paprsek. Nechá ruce s látkou spadnout do klína a tiše zanaříká.

Myslela si, že z hedvábí ušije Linh šaty na svatbu. Teď, když je látka poškozená, z ní svatební šaty ušít nemůže. Přineslo by to smůlu. Přitiskne si hedvábí k obličeji. Potom se rozhodne. Hned zítra vezme Linh míry. Když jí nemůže ušít šaty na svatbu, ušije jí alespoň obyčejné letní šaty. Trochu větší, aby je mohla nosit i příští rok.

Hoang vstane a dojde k oknu. Hedvábí si přehodila přes ramena. Táhne ho za sebou jako vlečku. Chce vyhlédnout do zahrady, ale osvětlená okenní tabulka jí nabídne pohled na vlastní tvář. Vypadá šťastně a spokojeně, jako by dírka v látce byla průchod do jiného světa, tajemného a laskavého, a ona do něj vešla.

Hoang opatrně hedvábí složí. Zaleze si do postele a zavře oči. Tentokrát jí nevadí, že leží vysoko nad zemí. Představuje si, jaké šaty ušije Linh.

Před tím, než usne, se jí na rtech usadí úsměv.

Hideki

Akiko si těsně před smrtí uvědomuje celé své tělo.

Slyší krev, která jí proudí v cévách, a tiché sténání orgánů, jež se, pod náporem nemoci, zastavují. Svaly jako by se roztékaly, kosti a chrupavky tají. Kůže přestává držet pohromadě, a nakonec už tu není nic, co by mohlo bolet.

Zůstala jen bílá barva a Akiko se odhodlává do ní vstoupit. Když sebere odvahu, vrhne se do ní se zavřenýma očima a bílá všechno prostoupí, jasná, zářivá a hebká, hřejivá jako objetí.

—

Akiko umře na konci srpna. Nestane se to, čeho se Hideki nejvíc obával, neprobudí se vedle své mrtvé ženy. Její smrt propásne, dlouho do noci sedí v pracovně u počítače a lehnout si jde nad ránem. V ložnici svítí lampička a on, zatímco zalézá do postele a balí se do peřiny, pohlédne na Akiko, která s klidnou tváří a zavřenýma očima leží vedle něj. Okamžitě ho napadne, že něco je jinak, a vzápětí si uvědomí, že tu chybí nepatrný a pravidelný pohyb Akičina hrudníku. Přepadne ho úzkost. Nakloní se k Akiko a dotkne se jejích rtů. Jsou studené, jako kdyby stála venku za větrného dne. Zkusí zatřást jejími rameny. Akiko nereaguje. Hideki potlačí vzlyknutí. Rozepne Akiko noční kabátek a položí jí ucho na hruď. Snaží se zaslechnout srdce. Akiko má chladnou kůži a Hideki si pomyslí, že musí být mrtvá už několik hodin.

Leží na jejím těle a pláče, za chvíli půjde a zavolá Fumiko, ale tenhle okamžik teď patří jen jemu a Akiko. Líbá ji na zjizvenou hruď a snaží se necítit pach moči a výkalů. Akiko už tu není, myslí si a dotýká se jejího těla, prsty naráží na vystupující kosti a v dlaních cítí lehké chmýří, které jí rostlo na hlavě.

Potom se na své straně postele stočí do klubíčka, tiskne si pěsti k ústům a tiše sténá. Brzy se v pokoji objeví Fumiko, jejíž sluch je vycvičený i na ten sebenepatrnější zvuk, a postará se o svou dceru.

Rozhodnutí

Květa si prohlíží staré fotografie.

Sedí při tom na zemi, pod zadek si dala polštář.

Obklopuje ji zmizelý svět.

To, o čem Bohumilu Ptáčkovi po osm měsíců vyprávěla.

Matka a otec, sestry Běla a Anna.

Na jedné z fotografií dokonce služebná Matylda.

Výlety za Prahu, zbraslavský zámek s parkem.

Vysoké topoly a vrby u potoka, jehož jméno si Květa nepamatuje.

Eva, zabalená v bílé zavinovačce, Květa si ji pyšně odnáší z porodnice.

Rozhledny; desítky fotografií, na nichž jsou z různých úhlů zachyceny rozhledny.

Jiří, stojící u kreslicího prkna a zamračený nad tím, že ho Eva (Květa si je jistá, že tenhle snímek pořizovala Eva) ruší.

Květa a Jiří před vilou, Jiří má v podpaží noviny a Květa je oblečená do pracovního, v ruce má sázecí lopatku a kbelík.

Květa si odhrne vlasy z čela a narovná se. Byla zvědavá, jestli v ní fotografie nevzbudí novou potřebu mluvit. Je ochotna ještě celou věc přehodnotit a nechat Bohumila Ptáčka v doupěti. Slova však dál zůstávají skryta neznámo kde, roztroušená mimo ni, a ona z nich nedokáže složit kloudnou větu. Mlčení, které ji vyplňuje, jí poskytuje útěchu a ona se do něj noří stále hlouběji, jediný jazyk, kterým je schopna hovořit, je jazyk zahradnických příruček: mluví s pošťákem o křížení šeříku a o sběru jahod a připadá si volná a lehká.

Zbývá stanovit termín, kdy Bohumila Ptáčka pustí, a vymyslet, jak to udělá.

Květa si klekne a začne fotografie sbírat. Dá je na jednu hromádku a pak je vloží do velké papírové krabice. Kocour Hrášek leží na židli a pozoruje ji. Zamává na něj. Kocour zívne. Má ostré bílé zuby a světle růžový jazyk. Květa na něj zavolá, kocour o ni však nejeví zájem. Čistí si kožich.

Květa vstane a jde k telefonu, u něhož má pověšený kalendář. Jedenáctého září bude úterý. Ten den má Květa narozeniny. Rozhodne se, že právě ten den pustí pošťáka na svobodu.

Vezme do ruky tužku a datum zakroužkuje. Rozbuší se jí srdce, ale než dojde do kuchyně, přejde to, a když si odměřuje mouku na koláč, který se chystá upéct, ruce se jí ani trochu netřesou.

Úzkost

Bohumil Ptáček, ukrytý v doupěti jako muška v jantaru, myslí na svůj minulý život jako na něco, co se přihodilo někomu jinému.

V duchu si opakuje adresu, na které bydlel, a v mysli mu vytane šedivé sídliště.

Marie, říká a cítí to jméno na jazyku jako malý studený kamínek.

Uvědomuje si, že Marie byla jeho žena, a možná, na nějaké prazákladní úrovni, po ní zatouží, zároveň je však pro něj Marie někým cizím, neznámou osobou.

Bohumil Ptáček nechce opustit doupě.

Je pohodlné a útulné a ze života, který je za jeho zdmi, má strach.

Dřív býval pošťákem. Vstával v šest hodin a poté, co se oblékl, odcházel do práce.

Teď může být čímkoliv. Stačí zavřít oči a jeho myšlenky si samy vyberou, kam ho zanesou.

Pluje vesmírem a chodí pouští.

Je na dně studny a na vršku vysoké hory.

Nechal si narůst vousy a pokaždé, když udělá dvacet kliků, si nedočkavě ohmatává svaly a čeká, kdy nabudou.

V noci, když s Květou stojí pod jabloní, si prohlíží oblohu.

Jediné, co mu chybí, je slunce. Má bílou kůži a žíly mu vystupují na povrch, jako kdyby se plazily za světlem.

V doupěti je teplo a bezpečno.

V doupěti je radost.

Nemůže se vzdát něčeho, co ho činí šťastným.

Doupě je stříbrná lžička, kterou mu osud vložil do úst.

Akiko

Pohřeb je tichý a skromný.

Jsou tu Akičini rodiče a bratři, několik jejích kolegyň a dvě nebo tři přítelkyně.

Akiko leží v uzavřené rakvi. Obřadní síň je cítit čisticím prostředkem a nevtíravou květinovou vůní. Záchody, kde se Hideki na chvíli zavřel, aby si opláchl obličej, jsou čisté a mají elegantní černobílou dlažbu.

Obřad je krátký, trvá necelou půlhodinu. Potom pro rakev přijede auto. Hideki a ostatní dojdou k vykopané jámě pěšky. Hlína je navršená na silné zelené plachtě, z jámy čiší vlhkost. Když je po všem, Hideki se narovná v ramenou a přijímá kondolence. Jedna z Akičiných přítelkyň mu dlouze tiskne ruku a říká: Už je to v pořádku. Už netrpí.

Hideki přemýšlí, jak se jmenuje (Emma nebo Joyce), a má chuť udeřit ji do obličeje, přímo do kořene nosu, mezi oči.

Oběd v restauraci zařizovala Fumiko. Mají jehněčí v rozmarýnové omáčce a šťouchané brambory. Bílé víno a jako dezert čokoládový pudink. Všichni vzpomínají na Akiko a Hidekimu je z toho, jak často opakují její jméno, zle. Omluví se a zamíří k toaletám, v kabince si strčí prst do krku a naprázdno dáví.

Po zbytek dne pije jen černou kávu.

V noci leží v posteli a myslí na svou ženu. Představuje si její tělo pod zemí, ve tmě.

Chvěje se, ačkoliv je v ložnici teplo. Nakonec vstane z postele a otevře okno. Ulicí projede několik aut. Hideki si promne oči.

Akiko, řekne, a přestože tu není nikdo, kdo by mu mohl odpovědět, pozorně naslouchá.

Šaty

Hoang měří a stříhá.

Prsty má mastné od krejčovské křídy. Nůžky jsou ostré a hedvábí od nich odpadá, sotva se ho dotknou. Linh klečí po babiččině boku a dívá se, jak jí jde práce od ruky. V jednu chvíli se musí postavit a Hoang na ni látku přišpendlí.

Jsi jako princezna, řekne a Linh má chuť se zatočit.

Poslušně však stojí a nehýbá se, aby látku nepomačkala. Hoang vytáhne šicí stroj. Je malý a elektrický, při šití tiše vrčí. Hoang se k němu posadí a otevře krabičku s jehlami. S brýlemi na špičce nosu vybírá tu nejtenčí. Pak začne šít. Hedvábí se proměňuje v šaty, stehy jsou drobné a blízko u sebe. Hoang si prozpěvuje. Látky ještě dost zbylo, ušije si z ní blůzu a pro Suong šátek na krk.

Linh je nedočkavá. Poskakuje kolem babičky. Přála by si mít korunku a kouzelnou hůlku. Hoang ji požádá, aby jí sáhla do kapsy a vytáhla sáček s kandovaným zázvorem. Potom otevře ústa a Linh jí vloží kousek zázvoru na jazyk. Hoang si užívá jeho chuť a polyká sliny. Hedvábí pod jejíma rukama připomíná oblohu při západu slunce, je oranžové jako broskve z Dai Hoangu, jako maličké krevety, které se rozplývají na jazyku a ani se nemusejí kousat, a ona ho krotí, tenoučkou nití a ostrou jehlou mu dává tvar, zpívá si u toho a Linh po ní opakuje jednotlivá slova, takže nakonec si prozpěvují obě, hlasitě a bez zábran.

Suong, kterou jejich zpěv přiláká z kuchyně, se zastaví ve dveřích a založí ruce na prsou, dívá se na hedvábný oblak, který zvolna splaskává, a usmívá se. Zná tu písničku, Hoang ji zpívala, když byla malá, a stejně jako teď u toho žvýkala zázvor a její dech byl sladký a štiplavý zároveň.

Básně

Květa čte Bohumilu Ptáčkovi o slivoních.

Althanova, říká, Brněnská, Bryská, Lützelsachsenská, Malvazinka a Domácí velkoplodá.

Bohumil Ptáček ji přeruší.

Čtěte mi básně, řekne.

Květa se zarazí a odloží knihu.

Básně, zopakuje zamyšleně. Musela bych pro ně dojít.

Prosím, řekne Bohumil Ptáček.

Květa přikývne a vyjde z doupěte. Zamkne pošťáka a zamíří ke schodům. Hlavou jí bleskne, kolikrát tudy ještě půjde. V hale se zahlédne v zrcadle. Má vážnou tvář a posmutnělé oči. Ze stolu v kuchyni vezme Datlovník v meruňkovém sadu. Vrátí se do doupěte a začne číst:

Kdosi měl sen,

že je najednou nesmrtelný.

Na bílém jeřábu se viděl vzlétnout nad hory,

vpředu se rozevlály dva červené prapory —

tak byl unášen

až nahoru na nebesa.

Bohumil Ptáček přivírá oči a prsty si probírá vousy. Představuje si všechno, o čem Květa čte.

V jeho mysli se otvírá pláň a bílý pták jako střela míří k nebi.

Z Květina oka vyklouzne slza. Překvapí ji to. Setře ji prsty, které osuší o šaty.

Revolver, jímž vždycky mířila na pošťáka, jí leží v klíně, prázdný a neužitečný, už dávno nebudí strach.

Kapka krve

V noci se Květě zdá sen.

Společně s maminkou a služebnou Matyldou stojí v prádelně domu na Vinohradech. Maminka i Matylda na sobě mají bílé zástěry a chystají se mandlovat prádlo. Mandl je starý, litinový, se dvěma velkými dřevěnými válci. Maminka se služebnou berou do rukou prostěradlo a překládají ho na polovinu. Matylda si stoupne ke kolu, jímž se uvádí mandl do pohybu, a začne jím točit. Maminka hbitě vloží prostěradlo mezi válce.

Květa pozorně sleduje, co maminka a Matylda dělají. Ráda by zkusila do mandlu něco zasunout, utěrku nebo kapesník, ale má příliš velký strach. Teprve když se maminka odvrátí, sebere Květa odvahu a dojde ke stroji, který právě polyká cíchu.

Vzduch voní škrobem a růžovou vodou, kterou maminka prádlo kropí.

Květa zvedne ruku a položí ji na cíchu. Dřevěné válce zachytí její prsty a Květa na nehtech ucítí tlak. Než stačí vykřiknout, maminka si jí všimne, vytrhne Květiny ruce z mandlu a přitiskne ji k sobě. Květa spočívá na jejích prsou a nahlas a rychle dýchá. Cítí teplo, které se na ni z maminky přenáší, a zavrtá jí hlavu do podpaží.

Když se Květa ze snu probudí, bolí ji hlava. Posadí se na posteli a rozsvítí lampičku. Pořád ještě cítí maminčino konejšivé objetí. Zvedne ruce ke světlu a podiví se, když na špičce ukazováčku spatří kapku krve. Musela se o něco škrábnout v zahradě a nevšimla si toho.

Místo toho, aby se vydala hledat náplast, prst olízne. Pak si znovu lehne, ale lampičku nezhasne. Dívá se do světla a přemýšlí o mamince, o bílém jeřábu unášeném větrem a o sladkých švestkách, které tatínek nosil z trhu a ze kterých maminka pekla koláč.

Navždy

Hideki si pořídil skener.

Je to velký přístroj, který do jeho pracovny přivezli dva muži na kovovém skládacím vozíku. Hideki zvedá jeho víko a na skleněnou desku s čočkou pokládá fotografie, které pořídil na své tříměsíční cestě. Dělá to už několik hodin. Je v domě sám, Fumiko s Takašim odjeli krátce po pohřbu.

Hideki vytváří virtuální fotoalbum. Barvy a tvary převádí na pixely. Operuje ve světě jedniček a nul. Z tváře mu vyprchala krev, má žízeň a jazyk mu vyschle leží v ústech; je však tak zaujatý svou činností, že nedokáže opustit místnost a jít se napít.

V pracovně je šero. Monitor počítače svítí tlumenou modří. Hideki bere do rukou jeden snímek za druhým. Brzy mu začnou splývat. Oceány se slijí v jediný a hory se zvrásní v pohoří.

Hidekimu se točí hlava, přesto pokračuje v práci.

O půlnoci má hotovo. Vynese fotografie ven a na dvorku, přede dveřmi do garáže, je spálí. Počká, dokud neshoří, potom popel nabere na lopatu a odnese do popelnice.

Vrátí se do pracovny, posadí se před počítač a na obrazovce si prohlíží snímky, které právě zničil. Na každém snímku hledá Akiko, která i když to nevěděla, tam byla s ním. Pláče úlevou, protože teď, zachycená v elektronickém světě, s ním zůstane navždy.

Odchod

Desátého září Květa přemýšlí o tom, co udělá Bohumilu Ptáčkovi k poslední večeři v doupěti.

Cítí se smutně i slavnostně zároveň, chodí po kuchyni, otvírá lednici, zkoumavě prohlíží spíž. Nakonec oloupe brambory, nakrájí je na čtvrtky, posype kořením a dá je péct. Udělá k nim rajčatový salát s cibulkou a silný černý čaj.

Bohumil Ptáček sní večeři s chutí. Květa na něj upřeně hledí a ani se to nesnaží nějak zakrýt, pokouší se vtisknout si jeho podobu do paměti. Když potom nahoře myje nádobí, ťukne s talířem o dřez a talíř se rozlomí na dvě půlky. Vyhodí ho do odpadkového koše a mokrýma rukama se opře o linku, uvědomuje si, že zítra touto dobou už tu bude sama, a na zlomek vteřiny zaváhá (opravdu ho mám pustit?), pak potřese hlavou a vrátí se k nádobí.

V noci stojí s pošťákem pod jabloní.

Je před půlnocí, noc se brzy přelomí do dalšího dne.

Jsou vidět hvězdy a Květa lituje, že nezná jejich jména. Napíná uši a doufá, že zachytí, jak Bohumil Ptáček dýchá, ráda by si ho pamatovala se vším všudy, celého a bez vady. Zítra uplyne skoro devět měsíců od chvíle, kdy ho zavřela do doupěte — byl v něm stejně dlouho jako dítě v těle matky.

Bohumil Ptáček dýchá trochu chrčivě. Květa si pomyslí, že je nachlazený. Kdyby zůstal o něco déle, léčila by ho cibulovým nálevem s medem.

Domů se vracejí trávou obtěžkanou rosou. Květa cítí, jak jí vlhkost proniká přes boty až na kůži. Zamkne pošťáka v doupěti a zády se opře o dveře, revolver zastrčí do kapsy. Poté co vyjde nahoru, posadí se na okraj vany a zapálí si cigaretu.

Myslí na to, jaké to bylo, když stavěla doupě; kolik práce na něm odvedla.

Zkouší přemýšlet o tom, co se stane, až Bohumila Ptáčka pustí, ale myšlenky jí volně poletují a ona se nedokáže soustředit.

Bude jí zase nosit poštu?

Zasměje se té představě a zakryje si rukou ústa, proudem vody uhasí nedopalek a začne si čistit zuby.

V ložnici si připraví šaty na druhý den, blůzu s knoflíky ve tvaru perliček a čistou zástěru. Chce, aby si ji Bohumil Ptáček zapamatoval krásnou.

Nakrémuje si obličej a vklouzne do postele. Má strach, že nebude moct usnout, ale spánek se dostaví téměř okamžitě a Květa spí hluboce a beze snů.

—

K snídani mu namaže dva krajíce chleba s marmeládou a přidá kousek piškotové buchty. Chce ho pustit hned ráno, nakonec však podlehne strachu a znovu ho zamkne, vrátí se do kuchyně a zlobí se sama na sebe; trčí v obrovském domě a ve sklepě má zavřeného pošťáka, kterého se potřebuje zbavit. Role se obrátily a najednou má v hrsti on ji. Ona má obavy otevřít tu klec a vypustit ho ven a on nic netuší, v klidu pořádá sladkou buchtu a těší se na to, jak si bude číst.

Květa vytáhne z lednice kuře, opláchne ho a promaže máslem, hrudku másla a svazek libečku mu pak vsune do útrob a dá ho péct do trouby. Umyje kocourovy misky a naloží mu čerstvé žrádlo. Ruce se jí maličko chvějí, řízne se o okraj konzervy. Sykne a hledá v zásuvce náplast, ošetří si poraněný prst a jde ven, pleje záhony a stříhá trávu kolem cestičky, dokud není čas k obědu. Naloží na talíř porci kuřete a rýži a odnese to do doupěte.

Bohumil Ptáček sedí na matraci, a když uvidí Květu, rozzáří se mu oči. Už jsem měl hlad, řekne jí a ona se usměje, ruce se jí třesou tak, že má strach, aby jídlo nevyklopila. Položí ho na stůl a popřeje pošťákovi dobrou chuť, potom za sebou zavře dveře, ale nezamkne je.

Co nejrychleji vyjde schody nahoru, v kuchyni popadne krabičku cigaret a zavře se v obývacím pokoji; Hrášek leží na okně a ona přechází od stěny ke stěně a uvažuje o tom, kdy Bohumilu Ptáčkovi dojde, že je volný.

—

Maso je křehké a jde snadno od kosti. Bohumil Ptáček drží kousek kuřete a olizuje z něj šťávu, mezi obočím má vrásku a mračí se, protože něco je jinak a on nemůže přijít na to co. Napije se vody a rozlomí kost. Vysává z ní morek a vzápětí mu to dojde: neslyšel zvuk zamykaného zámku. Zakucká se a v podpaží mu vyrazí pot. Odloží maso a ruce si otře do kalhot, vstane. Chvíli stojí u stolu a pevně tiskne zuby k sobě, dokud ho nerozbolí čelist.

Má strach se ke dveřím přiblížit.

Co je venku?

Nešikovně pohne rukou a rozlije sklenici s vodou. Cítí, jak mu buší srdce, rychle a překotně. Udělá několik nerozhodných kroků, není mu jasné, jestli Květa nezamkla schválně, nebo jestli na to zapomněla.

V ústech má chuť morku, jazyk jako by se zvětšil a nevešel se dovnitř.

Zhluboka se nadechne. Nikdy nebyl statečný a stisknout kliku chce odvahu.

Promne si vousy a myslí na nepřítomnost zvuku, který by dokazoval, že je tu zamčený — že věci jsou tak, jak mají být.

Svírá ho taková úzkost, že se mu chce plakat.

Pomyslí si, že se vrátí na matraci a bude předstírat, že si ničeho nevšiml. Květa si přijde pro nádobí od oběda a znovu ho tu zamkne.

Zatají dech a po špičkách dojde ke dveřím. Přiloží ucho na polystyren, kterým jsou zakryté.

Ticho.

Do očí se mu dostane pár kapek potu. Pálí to. Otře si oči rukávem.

Svět, který je venku, ho děsí a vábí zároveň.

Bílý jeřáb.

Oheň.

Stáří, které se vpisuje do člověka jako letokruhy do stromu.

Dotkne se kliky.

Otevře.

V chodbě, která je za dveřmi, se svítí.

Bohumil Ptáček si dlaněmi zakryje tvář.

Škvírou mezi prsty něco vidí.

Na schodech před ním stojí jeho pošťácká brašna a taška na kolečkách.

Dojde k nim.

Vezme brašnu do ruky. Pod prsty ucítí měkkou kůži.

Vzlykne. Otočí se a zavře dveře od doupěte. Brašnu si přehodí přes rameno, pojízdnou tašku nese v ruce.

Opatrně vystoupí na první schod.

Neví, jaké je venku počasí.

Neví ani, kolikátého dnes je.

Jediná jistota, kterou má, je, že se před ním otvírá celý svět.

—

Květa je neklidná. Kouří jednu cigaretu za druhou. Může si to dovolit, dnes má narozeniny. Je jí sedmdesát tři let.

Sedí na pohovce v obývacím pokoji a přemýšlí, jestli už Bohumil Ptáček zjistil, že nezamkla dveře.

Jestli už ji opustil.

Připadá si prázdná. Chce se jí plakat, ale jen trochu, slzy se nepřehoupnou přes okraj spodního víčka.

V duchu si představuje pošťáka.

I když se ho nikdy nedotkla, je si jistá, že má hebkou kůži.

Sametové vousy.

Četla mu básně a on ji poslouchal.

Mluvila s ním o Jiřím a on hltal každé její slovo.

Byl dobrý posluchač. Pokud chytne ještě někoho (byla by škoda nechat doupě nevyužité), stěží bude moct pošťákovi konkurovat.

Květa vzdychne. V pokoji se vznáší modravý dým z jejích cigaret. Kocour Hrášek vyskočil na zahradu, otevřela mu okno.

Květě zakručí v břiše. Tělo chce potravu, ale ona zatím nepociťuje hlad.

Potí se jí ruce. Za spánkovou kostí se probouzí bolest, později se rozvine v ochromující migrénu.

Už je venku?

Květa zapne televizi a zapálí si další cigaretu. Umiňuje si, že je poslední. Hltavě do sebe vsává nikotin.

Televize ukazuje hořící budovy.

Květa má pocit, že se její bolest přelila do obrazovky.

Zpočátku se domnívá, že se dívá na nějaký katastrofický film. O něco později pochopí, že jde o zpravodajství.

Oblaka prachu, letadlo, které naráží do vysokého mrakodrapu.

Květa zalapá po dechu. Zapomněla na cigaretu, popel jí padá do klína a na koberec.

Záběry se opakují stále dokola. Nejprve letadlo, potom oheň a tlustý sloupec kouře.

Co je to za svět, do kterého pustila svého Milovaného?

Nemůže od obrazovky odtrhnout oči. Má úplně studené ruce, kůže jí vychladla a rty vyschly.

Ztuhlá jako socha se dívá na trosky, v nichž končí starý svět, a neslyší vrznutí zahradní branky, kterou za sebou pošťák zavírá.